<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: summary | 唐巧的技术博客]]></title>
  <link href="http://blog.devtang.com/blog/categories/summary/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.devtang.com/"/>
  <updated>2014-04-03T21:49:41+08:00</updated>
  <id>http://blog.devtang.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[唐巧]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[作为码农，我们为什么要写作]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2014/01/08/why-we-need-write/"/>
    <updated>2014-01-08T21:51:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2014/01/08/why-we-need-write</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在程序员这个行业，坚持做技术写作的人一直比较少。我和身边的朋友沟通后，发现他们除了借口没有时间外，大多没有意识到写作带来的收益。在他们看来，将自己学到的知识简单记录下来就足够自己需要的时候回顾了。而技术写作通常需要花更多时间，因为需要将技术的细节以及来龙去脉讲清楚。</p>

<p>不得不承认，这的确是一个事实，通常情况下，把一个知识讲清楚比理解它更难。那我们为什么要花时间写作呢？我想写作至少有以下好处。</p>

<!-- more -->


<h2>提高自己对知识的掌握层次</h2>

<p>美国教育心理学家<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9C%AC%E5%82%91%E6%98%8E%C2%B7%E5%B8%83%E9%AD%AF%E5%A7%86">Bloom</a>将知识认知分为了两个维度，其中认知历程维度又分为6个层次，分别为：记忆、理解、应用、分析、评鉴、创造。如下图所示，层次越高，表示对知识的掌握程度越深。</p>

<p><img src="/images/why-write-1.png"></p>

<p>对于写作者来说，在写作过程中，因为需要对知识进行精确地表述，常常要对知识的细节再次的探索。在这个过程中，写作者可能会发现自己的观点不清晰的地方，通过二次学习，使自己的理解更加完善。写作者也可能会发现自己观点中的错误，从而改正自己的曲解。在经历过这段过程后，通常对于自己所写的知识的掌握程度，都上升了一个层次。</p>

<p>我自己的每次技术写作都经历了这样的提高过程。所以，我更多时候是把写作当成学习的一种方式。这种学习方式比普通的学习方式更加深入，效果更好。当然，花费的时间也更多。</p>

<h2>提高表达和沟通的能力</h2>

<p>作为一个程序员，日常的工作大部分时间都是面对电脑。许多人周末也喜欢当一个技术宅，待在家里上网、看电影或者玩游戏来消遣。长时间的面对机器，使得我们的语言表达能力极度衰退。而写作是一个很好的机会，让我们练习自己的表达能力。</p>

<p>长时间写作之后，你会更加注意平时沟通的语言。你的用词更加精准，表达更加生动。在表达能力提高的同时，你的沟通效率也得到提高。</p>

<h2>接受读者的沟通和反馈</h2>

<p>当你的文章通过博客或者InfoQ网站发表出来后，你就会接着获得写作的第三个好处：来自读者的沟通和反馈。一篇好的文章通常会吸引一些读者回复，通过和读者的交流，你可以收获以下好处：</p>

<ol>
<li><p>错误内容反馈：尽管文章在写作时经历过二次学习，但是人难免会犯错。写作将你的思想完全暴露出来，有水平的读者可以指出你文章中的错误，从而使你对知识的理解更加准确。我的很多博客文章都有一些细微错误，通过读者的找反馈，我很快就将错误内容改正过来了，自己的水平也得到了提高。</p></li>
<li><p>认识朋友：一个乐于分享的人总会比沉默寡言的人更招人喜欢。所以通过写作，你可以结交很多和你一样，乐于分享的朋友。</p></li>
<li><p>了解更多相关信息：一些读者会回复说："某某框架也用了这个技术方案"，或者是："你的这个实现方案没有另一个某某开源方案好"。这些信息，作为你当前文章知识点的补充，使你能够了解更多相关的资料，再一次完善自己所学的知识。</p></li>
</ol>


<h2>影响力</h2>

<p>当你持续的写作，坚持一年以上，你就会慢慢收获影响力。这个时候，你也会收到技术大会的分享邀请，出版社的约稿邀请，著名互联网公司的工作邀请，甚至是创业项目的合伙人邀请。你相比那些不分享的人，获得了更多的机会。当然你的技术观点也会被更多人接受，你也会收获到传递知识的乐趣。</p>

<h1>结束语</h1>

<p>在写作过程中，你将收获<code>提高自己对知识的掌握层次</code>和<code>提高表达和沟通的能力</code>的好处。</p>

<p>在写作结束后，你将收获<code>错误内容反馈</code>、<code>认识朋友</code>和<code>了解更多相关信息</code>的好处。</p>

<p>在坚持写作一段时间，你将收获<code>影响力</code>和<code>传递知识的乐趣</code>。</p>

<p>另外，<a href="http://book.douban.com/subject/6709809/">《暗时间》</a>的作者刘未鹏在<a href="http://blog.csdn.net/pongba/article/details/3896311">他的文章</a>，也总结了很多写作的好处，大家也可以看看。</p>

<p>看了写作的这么多好处，你是否心动？那赶快创建一个博客，开始你的技术写作之旅吧！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013年个人总结]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2014/01/01/2013-summary/"/>
    <updated>2014-01-01T19:04:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2014/01/01/2013-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2013这一年值得总结的有两方面的事情：一是技术分享和收获，二是创业感悟。</p>

<h2>技术分享</h2>

<p>我这一年在技术分享上投入了更多的时间，也得到了非常大的收获。</p>

<p>我主要的技术分享渠道包括：</p>

<ol>
<li><p>个人博客。今年一共完成了24篇原创博客。相比于去年的36篇，少了很多。主要是因为很多精力分散到微信公共帐号上去了。不过今年文章的质量相比去年更高了，写了包括<a href="http://blog.devtang.com/blog/2013/10/15/objective-c-object-model/">《Objective-C对象模型及应用》</a>和<a href="http://blog.devtang.com/blog/2013/07/28/a-look-inside-blocks/">《谈Objective-C Block的实现》</a>这类比较深入的文章。</p></li>
<li><p><a href="http://www.infoq.com/cn/">InfoQ网站</a> 。今年一共完成了7篇发表在<a href="http://www.infoq.com/cn/">InfoQ</a> 上的<a href="http://www.infoq.com/cn/author/%E5%94%90%E5%B7%A7">稿件</a> , 其中原创技术文章4篇，翻译技术新闻1篇，采访稿2篇。</p></li>
</ol>


<!-- more -->


<ol>
<li>我的微信公共帐号：iOSDevTips，从2013年2月21日起，我坚持在这个微博公共帐号中发表iOS开发相关的技巧和文章。有时候是发送自己的文章，但大多数时候，都是一些别处看到的不错的分享转发给大家。坚持到现在快一年了，该公共帐号积累了5600名粉丝。我个人通过该公众帐号推送了140条iOS开发相关的文章。如果你做iOS开发，欢迎扫描下面的二维码关注我的公共帐号。</li>
</ol>


<p><img src="/images/weixin-qr.jpg"></p>

<ol>
<li>我的微博<a href="http://weibo.com/tangqiaoboy">@唐巧_boy</a> ，基本保证了不谈别的，只谈iOS开发。粉丝虽然没怎么涨（现在4400多粉），但是现在我的微博常常可以转发上百。2013年发了996条微博，总共被转发10120次，平均每条微博被转10次。这让我有一种莫名的感觉：我这个算是大号么？</li>
</ol>


<p><img src="/images/2013-summary-weibo.jpg"></p>

<ol>
<li>技术分享会。主要做了3次：

<ul>
<li>5月25日，在CocoaChina举办的线下聚会，分享了<a href="http://www.cocoachina.com/gamedev/misc/2013/0527/6280.html">粉笔网的架构</a>。</li>
<li>11月23日，在<a href="http://club.alibabatech.org/salon_detail.htm?salonId=44">阿里技术沙龙</a> 分享了 《iOS程序的逆向与安全》，这里有 <a href="http://v.youku.com/v_show/id_XNjQyNTQ0NjIw.html">视频录像</a> 和 <a href="http://vdisk.weibo.com/s/duH0zpCAy2T-">PDF版讲稿</a>。</li>
<li>11月30日，在<a href="http://blog.segmentfault.com/sunny/1190000000348727">DIFF论坛</a>分享了《如何将微信公众账号运营到5000粉丝》。</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>我主要的收获包括：</p>

<ol>
<li><p>认识了大量的iOS开发同行，从他们身上我学到了很多知识。我再也没有刚刚创业时一个人做iOS开发的孤独感了。遇到问题时，除了google和stackoverflow外，实在不行也可以找小伙伴们求助。</p></li>
<li><p>因为向InfoQ投稿的原因，我有幸成为了InfoQ的兼职编辑，也认识了包括池建强、张龙等喜欢写作的大牛，交际圈子一下子扩大了不少。InfoQ时不时组织的编辑聚会也让我获得了一个了解大家不同声音和意见的渠道。对于一些行业信息，这种聚会中的小道消息总是比官方新闻要真实和靠谱得多。</p></li>
<li><p>InfoQ为编辑和讲师专门做了一次演讲培训，让我关注到自己从未注意到的领域，也珍惜起每次演讲的机会，努力提高自己的演讲技能。</p></li>
<li><p>因为写博客的关系，今年还持续收到来自出版社的约稿邀请，其实我一直想写一本iOS进阶开发方面的书，也一直在通过博客积累书稿的素材，所以最终水到渠成。我选择了和电子工业出版社签约。出版社的张老师<a href="http://weibo.com/208686914?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">永恒的侠少</a> 也特别的开明，使我几乎没有写稿的压力，能够平衡好工作和写作的时间。希望在2014年，这本书能够和读者见面。</p></li>
<li><p>影响力变大了。以前我发一条微博，没有人转，现在随便就超过10次转发。有了影响力之后，大家有什么iOS开发的消息都会主动@我来求转发，使得我可以获得第一手的iOS开发相关的推荐。另外，当我说错什么话或者犯傻的时候，马上就有人来纠正我，使得我能够很快进步。</p></li>
</ol>


<h2>创业</h2>

<h3>创业流水帐</h3>

<p><img src="/images/2013-summary-fenbi-close.jpg"></p>

<p>2013年我们改变了方向，慢慢关停了粉笔网，然后专注地做猿题库相关的开发和运营。作为一个创业者，我一开始就有创业不顺利的预期，所以这次调整还是挺能接受的。不但能接受，我还非常佩服CEO李勇的果断，我们在粉笔网上几乎没有耗费什么过多的精力，就全力投到新项目猿题库上面了。</p>

<p>因为猿题库这个方向被证明还可行，所以2013是忙碌的一年，找到目标之后就是赶紧开发，我们在2013年春节上线了猿题库行测后，又花2个月上线了猿题库司考，之后花1个半月上线了通用课程平台。通用课程在7月1日上线，我们通过通用课程平台发布了猿题库考研政治、证券从业、初级会计、法律顾问、一级建造师5门课程。</p>

<p><img src="/images/ape-arch-1.jpg"></p>

<p>之后我们又花了1个月完成了猿题库iPad版的开发。我们选择了将App做成Universal的形式来发布，使其能同时支持iPhone和iPad。</p>

<p>9月份我们发布了猿题库高考，之后我们将之前单独定制的猿题库行测和猿题库司考客户端融入到通用课程的项目中，使我们最终只用维护一套代码。</p>

<p>再之后，我们进入了功能改进阶段。其中比较大的事情包括增加夜间模式，字体调节，搜索功能，离线下载，数据缓存逻辑。</p>

<p>我们还将之前花大力气做的扫描答题卡功能去掉了，因为我们认为用户如果有精力在纸上填涂答题卡的话，还不如直接在手机上录入答案更为方便一些。虽然我之前在这个功能上耗费了大量精力，但我还是挺支持这个决定的。</p>

<p>最后，我们在年底前顺利拿到了<a href="http://tech.sina.com.cn/i/2013-09-10/09528724637.shtml">B轮融资</a>。</p>

<h3>工作效率与身体</h3>

<p>我感觉通过番茄工作法和<a href="https://www.rescuetime.com/">Rescue Time软件</a>等软件，我已经将个人效率提高到极致了。我常常可以保持在电脑前面连续coding几个小时不分神，有些时候眼睛都发酸了，才想起要休息。另外，由于长期运动较少，我的肩膀问题比较多，动起来都会响。所以我不打算再提高效率了，再提高的话可能也不能提多少效率，而且会伤害身体。</p>

<p>我们团队也尽量保证晚上不加班的文化，所以身体还算吃得消，就是锻炼太少了。圣诞节的时候朋友回国，帮我带了一个Fitbit Force，希望通过它提醒我每天坚持运动。</p>

<p><img src="/images/2013-summary-fitbit-force.jpg"></p>

<h3>个人能力的提高</h3>

<p>随着自己在iOS开发上的积累，在开发上的提高越来越慢，大部分的开发工作对我来说都不太有挑战了。而开发任务排得相当满，几乎没有留给我充电和学习的时间。我还是一个喜欢让自己一直处在学习状态的人，所以基本上就只有利用晚上和周末的时候来学习和积累了。</p>

<p>写作和分享是一个很好的激励方式，促进我通过发表文章的方式完成新知识的学习。不过这其实挺不能长久的，我还是希望是在工作中学习和进步，因为每天分配给工作的时间是最多的，业余时间毕竟相对较少。</p>

<p>我想对于创业的各种苦来说，这算是一个吧。对于这种苦，最好的解决方法就是努力让公司做大做强，只有公司做大了，你才有机会招更多人，同时做更多更有技术含量的事情。</p>

<h3>拆分scrum团队</h3>

<p>随着团队人数的扩张，我们尝试了一次全体参加的计划会议，结果发现效率很低，于是我们将原来的srcum团队拆分成了2个团队，一个客户端团队，一个服务器端团队。团队拆分保证了每个团队都在10人以内的规模，沟通和讨论的效率都高了很多。强烈建议有同样困扰的朋友们尝试一下拆分团队，确实能使得会议更加高效。</p>

<h3>优化发布速度</h3>

<p>我们从产品进入优化迭代期开始，尝试进行每周发布一个Beta版本的发布。Beta版本通过我们的论坛发布，越狱的iPhone用户以及Android用户可以通过论坛下载到最新的Beta版本。每完成4个Beta版，我们会将功能提交到AppStore审核。</p>

<p>每周一个Beta版本发布有利于保证质量，因为相比以前一个月一个版本的提测速度，测试可以尽早介入到新功能的测试中，有助于提早发现和修复bug。</p>

<p>但是每周一个Beta版本其实是压缩了开发时间，因为需要留时间给测试同事测试以及修复bug，以及最终要和服务器端配合上线。每周真正的开发时间通常只有3天半。</p>

<p>大部分时候，我们都会由于时间紧迫造成提测时间较晚，最终又造成修复bug时间不够，于是每周都会有一两天工作到很晚，上线Beta版那天，常常会到晚上10点以后，把实在没精力修复的Bug Later掉，才能完成上线。这样的状态非常伤身体，这段时间也是我比较难受的时期。</p>

<p>每周一个Beta版还有一个问题是无法保证那种大功能的开发，例如我们做离线下载功能，3天半根本无法完成，于是只能将这个功能在两周后的Beta版中提交。这又会涉及多分支的开发和管理，分支间来回切换，又会降低一些开发效率。</p>

<p>整体来说，每周一个Beta版的发布有利于保证产品质量，但是会造成整体的开发进度稍慢于每2周或每月一个版本的发布。如果又要保证开发进度一样，每周的Beta版发布将带来更多的加班工作。</p>

<h3>控制自己的情绪，找准自己的定位</h3>

<p>我有一段时间过于有责任感了，感觉什么事情都应该关心，特别是项目进度。那段时间，我长期处于无法保证按时上线的焦虑状态，并且对产品和美术的调整异常敏感，因为他们的一句话，就表示我又要加班了。</p>

<p>我花了很长时间去转变自己对于项目按时上线的态度，现在，我更加关注自己做为开发者的身份，而不再过多考虑项目在进度上的问题。</p>

<p>当我发现我不再关注进度时，我的开发效率反而提高了，因为心情不再过多地受到进度或需求调整地影响了。这件事情也让我想清楚了要找到自己的位置，不应该为自己不能负责的事情而焦虑。专注于自己能改变和努力的地方，其它事情就应该相信对应的负责人，让他们来操心。</p>

<p>创业对于人心智的磨练还是挺大的，我相信我以后会更加容易控制自己的情绪和行为。</p>

<h2>其它</h2>

<h3>读书</h3>

<p>今年读的主要是iOS方面的书籍，包括如下这些，其中重点推荐<a href="http://as.wiley.com/WileyCDA/WileyTitle/productCd-1118818342.html">《iOS 7 Programming Pushing the Limits》</a></p>

<ul>
<li><a href="http://as.wiley.com/WileyCDA/WileyTitle/productCd-1118818342.html">《iOS 7 Programming Pushing the Limits》</a></li>
<li>《OpenCV 2 Computer Vision Application Programming Cookbook》</li>
<li>《Cocoa设计模式》</li>
<li><a href="http://item.jd.com/11315341.html">《黑客攻防技术宝典·iOS实战篇》</a></li>
<li><a href="http://item.jd.com/11329636.html">《Web之困：现代Web应用安全指南》</a></li>
<li><a href="http://item.jd.com/11258970.html">《Objective-C高级编程：iOS与OS X多线程和内存管理》</a></li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/10555435/">《七周七语言》</a></li>
<li>《不抱怨的世界》</li>
</ul>


<h3>感谢</h3>

<p>2013年有很多贵人帮助，自己才能快速成长，在此感谢2013年陪我一起走过的家人和朋友，和我一起努力的公司同事。</p>

<p>特别要感谢的是：体贴的老婆和岳母大人，宽容细致的老大郭常圳，iOS开发群里的小伙伴（特别是<a href="http://lextang.com/">Lexrus</a>)，InfoQ的老大Kevin和编辑杨Sai、水哥，MacTalk作者<a href="http://weibo.com/idreamland?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@池建强</a>，小道消息作者<a href="http://weibo.com/fenng?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@Fenng</a>，<a href="http://weibo.com/208686914?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@永恒的侠少</a>，<a href="http://weibo.com/jiajungao?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@gaosboy</a>，<a href="http://weibo.com/neat9?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@neat爷</a>，张兰。谢谢你们～</p>

<h3>个人Milestone</h3>

<ul>
<li>开始写iOS开发的书</li>
<li>创业得到了<a href="http://tech.sina.com.cn/i/2013-09-10/09528724637.shtml">B轮融资</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何写面向互联网公司的求职简历]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2013/12/22/how-to-write-resume-for-it-company/"/>
    <updated>2013-12-22T20:04:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2013/12/22/how-to-write-resume-for-it-company</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/resume-title.jpg"></p>

<h2>前言</h2>

<p>我在IT公司工作了六年，有着三年面试官的经历。在面试中，我发现很多人都不能写好一份求职简历，所以今天不谈iOS开发，谈谈如何写一份针对互联网公司的求职简历。</p>

<p>我主要想分享的内容包括：</p>

<ul>
<li>简历的页数不要超过两页（最好一页）

<ul>
<li>删掉不必要的信息</li>
<li>如果你实在太牛逼，最多写2页</li>
</ul>
</li>
<li>重要的信息写在最前面

<ul>
<li>你的联系方式</li>
<li>你最重要的工作经历</li>
</ul>
</li>
<li>不要简单罗列工作经历

<ul>
<li>列出你的工作中有价值的细节（有哪些技术上的困难等）</li>
</ul>
</li>
<li>不要写任何虚假或夸大的信息

<ul>
<li>类似精通java，精通C/C++等</li>
</ul>
</li>
<li>不要附加任何可能带来负面印象的信息

<ul>
<li>不要加照片</li>
<li>不要写政治面貌</li>
<li>不要写奇怪的爱好（打游戏，喝酒，抽烟）</li>
<li>不要写参加过某某培训公司的iOS培训</li>
<li>尽量用专业邮箱</li>
<li>用PDF格式</li>
</ul>
</li>
</ul>


<!-- more -->


<h2>简历不要超过两页（最好一页）</h2>

<p>互联网公司和传统企业有着很大的区别，通常情况下，创新和效率是互联网公司比较追求的公司文化，所以体现在简历上，就是超过一页的简历通常会被认为不够专业。</p>

<p>更麻烦的是，多数这种简历很可能在HR手中就被过滤掉了，因为HR每天会收到大量的简历，一般情况下每份简历在手中的停留时间也就10秒钟左右。而超过一页的简历会需要更多的时间去寻找简历中的有价值部分，对于HR来说，她更倾向于认为这种人通常是不靠谱的，因为写个简历都不懂行规，为什么还要给他面试机会呢?</p>

<p>那么我们应该如何精简简历呢? 简单说来就是一个字：删！</p>

<p>删掉不必要的自我介绍信息，很多求职者会将自己在学校所学的课程罗列上去，例如：C语言，数据结构，数学分析。。。好家伙，一写就是几十门，还放在简历的最上面，就怕面试官看不见。对于这类信息，一个字：删！面试官不Care你上了哪些课程，而且在全中国，大家上的课程也都大同小异，所以没必要写出来。</p>

<p>删除不必要的工作或实习、实践经历。如果你找一份程序员的工作，那么你参加了奥运会的志愿者活动，并且拿到了奖励或者你参加学校的辩论队，获得了最佳辩手这些经历通常是不相关的。诸如此类的还有你帮导师代课，讲了和工作不相关的某某专业课，或者你在学生会工作等等。删除不相关的工作、实习或实践内容可以保证你的简历干净。当然，如果你实在没得可写，比如你是应届生，一点实习经历都没有，那可以适当写一两条，保证你能写够一页的简历，但是那两条也要注意是强调你的团队合作能力或者执行力之类的技能，因为这些才是面试官感兴趣的。</p>

<p>删除不必要的证书：最多写个4、6级的证书，什么教师资格证，中高级程序员证，还有国内的各种什么认证，都是没有人Care的。</p>

<p>删除不必要的细节，作为iOS开发的面试官，很多求职者在介绍自己的iOS项目经历的时候，介绍了这个工程用的工作环境是Mac OS，使用的机器是Mac Mini，编译器是XCode4.x，能够运行在iOS4.3以上环境，还有一些人，把这个项目用到的开源库都写上啦，什么ASI, AFNetworking, Cocoapods啥的。这些其实都不是重点，请删掉。后面我会讲，你应该如何介绍你的iOS项目经历。</p>

<p>自我评价，这个部分是应届生最喜欢写的，各种有没有的优点都写上，例如：</p>

<p><blockquote><p></p></p><p><p> 性格开朗、稳重、有活力，待人热情、真诚；工作认真负责，积极主动，能吃苦耐劳，用于承受压力，勇于创新；有很强的组织能力和团队协作精神，具有较强的适应能力；纪律性强，工作积极配合；意志坚强，具有较强的无私奉献精神。对待工作认真负责，善于沟通、协调有较强的组织能力与团队精神；活泼开朗、乐观上进、有爱心并善于施教并行；上进心强、勤于学习能不断提高自身的能力与综合素质。</p></p><p><p></p></blockquote></p>

<p>这些内容在面试的时候不太好考查，都可以删掉。通常如果有HR面的话，HR自然会考查一些你的沟通，抗压，性格等软实力。</p>

<p>我相信，不管你是刚毕业的学生，还是工作十年的老手，你都可以把你的简历精简到一页A4纸上。</p>

<h2>重要的信息写在最前面</h2>

<p>将你觉得最吸引人的地方写在最前面。如果你有牛逼公司的实习，那就把实习经历写在最前面，如果你在一个牛逼的实验室里面做科研，就把研究成果和论文写出来，如果你有获得过比较牛逼的比赛名次（例如google code, ACM比赛之类），写上绝对吸引眼球。</p>

<p>所以，每个人的简历的介绍顺序应该都是不一样的，不要在网上下载一个模板，然后就一项一项地填：教育经历，实习经历，得奖经历，个人爱好，这样的简历毫无吸引力，也无法突出你的特点。</p>

<p>除了你的个人特点是重要信息外，你的手机号，邮箱，毕业院校，专业以及毕业时间这些也都是非常重要的，一定要写在简历最上面。</p>

<h2>不要简单地罗列工作经历</h2>

<p>不要简单地说你开发了某某iOS客户端。这样简单的罗列你的作品集并不能让面试官很好地了解你的能力，当然，真正在面试时面试官可能会仔细询问，但是一份好的简历，应该省去一些面试官额外询问你的工作细节的时间。</p>

<p>具体的做法是：详细的描述你对于某某iOS客户端的贡献。主要包括：你参与了多少比例功能的开发? 你解决了哪些开发中的有挑战的问题? 你是不是技术负责人?</p>

<p>而且，通过你反思这些贡献，你也可以达到自我审视，如果你发现这个项目你根本什么有价值的贡献都没做，就打了打酱油，那你最好不要写在简历上，否则当面试官在面试时问起时，你会很难回答，最终让他发现你的这个项目经历根本一文不值时，肯定会给一个负面的印象。</p>

<h2>不要写任何虚假或夸大的信息</h2>

<p>刚刚毕业的学生都喜欢写精通Java，精通C/C++，其实代码可能写了不到1万行，我觉得你要精通某个语言，至少得写50万行这个语言的代码才行，而且要对语言的各种内部机制和原理有了解。那些宣称精通Java的同学，连Java如何做内存回收，如何做范型支持，如何做自动boxing和unboxing的都不知道，真不知道为什么要写精通2字。</p>

<p>任何夸大或虚假的信息，在面试时被发现，会造成极差的面试印象，所以你如果对某个知识一知半解，要么就写“使用过”某某，要么就干脆不写。如果你简历实在太单薄，没办法写上了一些自己打酱油的项目，被问起来怎么办? 请看看下面的故事：</p>

<p>我面试过一个同学，他的面试时非常诚实，问他一些简历上的东西，他如果不会，就会老实说，这个我只是使用了一下，确实不清楚细节。对于一些没有技术含量的项目，他也会老实说，这个项目他做的工作比较少，主要是别人在做。最后他还会补充说，“我自认为自己数据结构和算法还不错，要不你问我这方面的知识吧。”</p>

<p>这倒是一个不错的办法，对于一个没有项目经验，但是聪明并且数据结构和算法基础知识扎实的应届生，其实我们是非常愿意培养的。很多人以为公司面试是看经验，希望招进来就能干活，其实不是的，至少我们现在以及我以前在网易招人，面试的是对方的潜力，没有项目经验根本关系不大。</p>

<p>总之，不要写任何虚假或夸大的信息，即使你最终骗得过面试官，进了某公司，如果能力不够，在最初的试用期内，也很可能因为能力不足而被开掉。</p>

<h2>不要附加任何可能带来负面印象的信息</h2>

<p>任何与招聘工作无关的东西，尽量不要提。有些信息提了可能有加分，也可能有减分，取决于具体的面试官。而有些信息大部分情况下都是减分的，我罗列一下我认为是减分的信息。</p>

<ol>
<li><p>不要在简历中附加个人照片。个人长相属于与工作能力不相关的信息，也许你觉得你长得很帅，那你怎么知道你的样子不和面试官的情敌长得一样? 也许你长得很漂亮，那么你怎么知道HR是否被你长得一样的小三把男朋友抢了? 我说得有点极端，那人们对于长相的评价标准确实千差万别，萝卜青菜各有所爱，加上可能有一些潜在的极端情况，所以没必要附加这部分信息。这属于加了可能有加分，也可能有减分的情况。</p></li>
<li><p>不要写你的政治面貌。你以为现在互联网公司还看重你是否是D员吗? 就算看重，你怎么知道他们认为这是加分还是减分? 我知道有一家公司，只要是D员的都直接拒掉。所以，除非你是面试的国企，在互联网公司，这一条最好不要写，写了有可能是平分，也有可能是减分，加分的可能性极小。</p></li>
<li><p>不要写各种奇怪的爱好。喜欢打Dota，喝酒，这类可能带来负面印象的爱好最好不要写。的确有些公司会有这种一起联机玩游戏或者喝酒的文化，不过除非你明确清楚对于目标公司，写上会是加分项，否则还是不写为妙。（顺便说一句，据我了解，阿里的朋友特别喜欢喝酒，面试阿里写上这个可能是加分的，但如果你要是遇到阿里里面正好不喝酒的Team或面试官，不要怪我。）</p></li>
<li><p>不要使用word格式的简历，使用PDF的格式。我在招iOS程序员时，好多人的简历都是Word格式的，mac下的office那么难用，公司好多人机器上都没有mac office。我真怀疑这些人真是的想投简历么? PDF格式的简历通常能展现出简历的专业性。</p></li>
<li><p>不要使用QQ号开头的QQ邮箱，例如 12345@qq.com ，邮箱的事情我之前简单说过，有些人很在乎这个，有些人觉得无所谓，我个人对用数字开头的QQ邮箱的求职者不会有加分，但是对使用gmail邮箱的求职者有加分。因为这涉及到个人的工作效率，使用gmail的人通常会使用邮件组，过滤器，IMAP协议，标签，这些都有助于提高工作效率。如果你非要使用QQ邮箱，也应该申请一个有意义的邮箱名，例如 <a href="&#109;&#x61;&#105;&#x6c;&#x74;&#111;&#x3a;&#x74;&#x61;&#x6e;&#103;&#113;&#105;&#x61;&#111;&#64;&#x71;&#113;&#46;&#x63;&#111;&#109;">&#116;&#97;&#110;&#x67;&#113;&#x69;&#97;&#111;&#x40;&#x71;&#x71;&#46;&#99;&#111;&#109;</a> 。相关的讨论可以参见知乎上的讨论：<a href="http://www.zhihu.com/question/21649995/answer/18879801">《用人单位拒绝聘用使用 QQ 邮箱发应聘邮件的求职者，这一行为是否合理？》</a></p></li>
<li><p>不要写参加过某某培训公司的iOS培训，特别是那种一、两个月的速成培训。这对于我和身边很多面试官来说，绝对是负分。面试当中，经验是一个考查点，但是学习能力比经验重要多了，如果你是参加培训学习的iOS开发，很可能说明你没有自学能力。这一点似乎很多人都没有搞清楚，大家可以看看 <a href="http://weibo.com/jeffz">@老赵</a> 在他的个人博客上发表的 <a href="http://blog.zhaojie.me/2010/04/why-i-say-no-to-aptech.html">《为什么我要反对北大青鸟》</a>。 我在2年前也写过一篇博客<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/01/20/we-must-self-learning/">《我们必须自学》</a>，详细解释了我的看法。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[写在创业一周年]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2013/06/17/startup-anniversary-note/"/>
    <updated>2013-06-17T20:56:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2013/06/17/startup-anniversary-note</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/startup-anniversary.jpg"></p>

<h2>前言</h2>

<p>大约在去年这个时候，我离开网易有道，开始了自己的创业不归路。一年过去了，总是在忙碌，在最忙的时候，我连博客都没有时间更新了。但是这一年的经历对我的成长重大，还是挺值得写下来的，在此将我的故事分享给那些一同走在创业路上的朋友。</p>

<!-- more -->


<h2>当初的选择</h2>

<p>这次的创业其实并不算是真正意义上的创业，因为我并不是创业合伙人，也没有股权，对于公司的发展，我更多是执行者，很少有参与讨论的机会。但与此同时，我的薪水并没有大幅度减少，期权所画出的大饼也确实有些吸引力，另外，我可以独立负责iOS开发，对我来说是一个不小的挑战，作为一个早期加入的核心员工，我可以享受到公司成长带来的好处，也可以和公司一起成长，承担更多责任，学习和体会创业的过程。</p>

<p>所以，如果我这次创业失败，对我的影响相当小，我不用担心交不起房租，更不用担心找不到工作。不管创业成功与否，我都将收获在iOS开发领域快速的成长，也可以感受和学习创业公司的工作方式。现在一年过去了，创业发展顺利，我还可以进一步感受和思考公司规模扩大所带来的各种问题，以及一起参与解决这些问题。</p>

<p>某种程度上说，这符合我对于第一次创业的期望方式：有挑战，有收获，风险小，潜在收益也不错。因为我工作才3年，在各方面还很嫩，选择加入一个创业团队比直接自己当创业合伙人要安全得多。</p>

<h2>技术成长</h2>

<p>由于我不是合伙人，所以我可以继续专注于iOS开发，不用管市场，运营以及产品的事情。以前在前公司，我只是负责某iOS产品的UI部分，我甚至都没有机会了解将App发布到AppStore的过程。在这次创业中，整个iOS端的开发都是由我一人负责，我学习和接触了很多以前没有机会了解的东西。</p>

<p>在项目开发中学习是最好的学习方式，这次创业我也不止做了一个App，每做一个App，我就会尝试一些新的技术方案和挑战。</p>

<ul>
<li>在做粉笔网客户端时，我尝试了完全使用ARC，也尝试用UIWebView写了很多javascript。</li>
<li>在做猿题库行测时，我尝试了使用AVFoundation来自定义扫描界面，尝试用<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/10/27/use-opencv-in-ios/">OpenCV</a>来实现答题卡识别算法，尝试用CoreText做部分界面的渲染。</li>
<li>在做猿题库申论时，我尝试用<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/12/15/do-not-use-storyboard/">Storyboard</a>和<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/12/02/use-cocoapod-to-manage-ios-lib-dependency/">cocoapod</a>来做包管理。</li>
<li>在做猿题库司法考试时，考虑到团队可能扩大，我尝试用全手写界面的方式来开发。并且用<a href="http://blog.devtang.com/blog/2013/05/08/git-submodule-issues/">Git Submodule</a>来管理猿题库公用模块。</li>
<li>在即将上线的猿题库新课程中，我尝试了结合多target编译和Submodule来管理多个猿题库之间的差别，力求将新课程的开发成本减少到只需一些配置文件即可。</li>
</ul>


<p>如果不是因为创业，我可能都无法决定使用这些技术方案，更别说负责整个iOS端了。</p>

<h2>眼界变宽</h2>

<p>以前在网易，公司里有很多做iOS开发的同事，偶尔有一些技术交流，现在创业只有我一个人做iOS开发，我最担心的是我自己由于交流太少而眼界变窄。于是我想只有通过网络和同行进行更多的交流了。于是我就建了一个QQ群，然后把以前的同事都拉到群里面，但是大家还是交流还是比较少，我想了想，主要是因为这些同事都不太喜欢交流和分享，强行把他们拉到QQ群里面，并不能促使他们交流，于是我就开始在网上寻找一些喜欢交流的同行，邀请他们加到群里面一起聊技术。这样慢慢地，群里面就有自发的讨论出现了。</p>

<p>有一段时间，我发现讨论的内容还挺有价值的，于是就觉得QQ群不能将讨论内容沉淀下来太可惜了，当时正好微信公共账号比较火，我就想试试把有价值的内容通过微信公共账号发出去。刚开始很难，原因一方面是整理信息的成本很高，写成微信很花时间。另一方面，我也没有那么多时间来写微信。不过我坚持了一段时间后，渐渐发现有一些牛人会被吸引到我们的QQ群里面，这样就行成了一个良性循环。QQ群不断有牛人加入贡献高质量的讨论，讨论内容通过微信发出去后，又吸引更多牛人要求加入。由于申请加入的人太多，我提高了申请加群的要求，因为群里人数一旦过多，就会影响平时的工作了。所以现在QQ群的人数基本稳定了。群里面的人员组成主要分以下几类：</p>

<ol>
<li>比较大的IT公司的iOS开发者，包括腾讯、百度、新浪、搜狐、网易、阿里、人人等</li>
<li>比较小的IT公司的iOS开发者，包括豆瓣、美团、知乎、拓词、花瓣、Clover、流利说等</li>
<li>自由职业者或自己在创业中的iOS开发者</li>
<li>海外的iOS开发者</li>
</ol>


<p>如果说有什么特点，就是他们都是喜欢分享的人，大部分人都维护着自己的原创博客，这保证了群里面讨论内容的活跃。同时他们都还很忙，这保证了群里面不会很水，有问题讨论问题，没问题的时候就很安静。这是我非常喜欢的。因为这样的讨论组一方面保证了讨论的即时性，另一方面又不至于太吵而干扰平时的工作。</p>

<p>如果不是因为创业，我可能也不会被迫组建并维护这么一个高质量的QQ群，进而也不会有这么好的交流圈子了。</p>

<p>我的微信公众账号是iOSDevTips, 现在关注人数有3000人。6月6日，微信公共账号同时得到了<a href="http://hutu.me/">@Fenng</a>和<a href="http://macshuo.com/">@池建强</a>在各自的微信公共账号上的<a href="http://macshuo.com/?p=529">推荐</a>，关注人数也暴涨。很高兴自己最终坚持下来了。如果你是iOS开发者，欢迎关注我的微信公共账号，只发干货。用微信扫描下面的二维码即可关注：</p>

<p><img src="/images/weixin-qr.jpg"></p>

<h2>工作上的反思和改进</h2>

<p>虽然我在创业中专注于iOS开发，但是我还是会参与一些产品讨论，也会负责面试招人，也会反思现有工作方式的各种问题。这种反思的过程持续地在每一天进行。这种反思和改进包括如下几个方面。</p>

<h3>执行力变强</h3>

<p>似乎什么事情都可以归结到对资源和时间的合理分配和控制。对于创业公司来说，对于产品开发进度的控制是尤其重要的，我们很高兴地看到，我们的创业团队在过去的一年，不但保证了所有开发项目不延期，并且还保证了很快的开发进度。在过去一年，我们花4个月完成了粉笔网的开发，3个月完成了猿题库行测的开发，2个月完成了猿题库司法考试的开发，7天完成了猿题库申论的开发，这些项目的开发进度和我们之前计划的完全一样，没有任何延期。在软件开发领域，项目延期对于很多公司来说从来都是常态，我们通过团队的努力以及一些合理的进度管理方法来让按期交付变成了常态。</p>

<p>首先说说团队的努力，团队的努力主要在于团队每个人都努力工作，提高效率。就我个人来说，我会更加关注自己每天花在写代码上面的时间和沟通的时间，以及工作间隙刷微博的时间。我有些时候状态好，可以一连写好几个小时代码，有些时候状态不好，写一会儿代码就会分神干别的，这个时候我会把所有干扰工作的QQ,邮箱都关掉，然后戴上耳机，给自己设置一个45分钟的番茄钟（不知道这个是什么的，可以搜一下番茄工作法），然后每个番茄钟到了再休息一下，一般连续做过3个番茄钟之后，精力就又容易集中了，之后就不用设置番茄钟又可以连续写上好几个小时。当然，适当活动也是必要的，我有时候会注意每一个小时动一下，公司里面也有哑铃可以举几个。另外，我还安装了<a href="https://www.rescuetime.com/">rescue time软件</a> ，可以方便自己回顾每天的工作效率变化情况。</p>

<p>然后说说我们的进度管理方法，我们使用scrum来进行进度管理，但是根据我们创业团队的情况，我们做了不少改变，我们对于scrum的主要改变是：</p>

<ol>
<li>scrum中每个sprint的周期变为1周。下面会展开阐述理由。</li>
<li>scrum会议中的回顾会议和计划会议一起开。主要是为了减少会议的次数。</li>
</ol>


<p>1周的sprint相比传统的2周或4周sprint最大的优点是，可以对进度有较强的控制，因为迭代周期减小为一周，所以可以更早地发现开发中可以出现的问题，进而进行微调。微调的粒度变小，就保证了整体进度的可控。我们对开发进度的微调包括：</p>

<ol>
<li>通过每周的sprint，尽早发现开发进度上的风险，合理加班或者减少部分需求开发。</li>
<li>通过每周的sprint，尽早地将产品功能的改变融入到新的sprint中，使得产品能够尽快应对来自市场需求或产品需求的变化。</li>
</ol>


<p>1周的sprint也有一定的缺点，首先是它的时间非常紧，除去开回顾会议和计划会议的时间，通常只剩下4天半。4天半时间通常会排满开发进度，常常会造成留给测试同事的时间比较少。对于要上线的sprint，sprint结束日那天的上线工作也会占据不少时间，因为上线通常会涉及很多系统运维相关的操作。另一个缺点是，它无法安排一些长期并且重要的事情，例如技术分享和讨论，新技术调研等。</p>

<p>但整体说来，对于创业公司来说，活下去才是最重要的，1周的sprint可以带来产品按时交付的巨大优势。所以我们直到现在还是坚持1周的sprint。或许以后公司大了，时间不是最最紧迫的资源时，我们可能会考虑2周的sprint。</p>

<h3>对scrum有了更深认识</h3>

<p>scrum很容易被误解，也容易被错误地实践。</p>

<p>对于高压型的Leader, scrum很容易成为他压榨程序员的工具，因为程序员通常在估计工作量时很乐观，但是执行时就会出现各种问题，scrum将任务拆分到每天做什么的时候，很容易造成程序员为了完成当天的工作而加班。如果管理者在回顾会议不能很好的处理这个问题，程序员就会认为这是一种管理者控制进度的工具，然后在以后的计划会议中故意将时间估长。</p>

<p>对于温和的Leader, scrum中的sprint很可能成为一句空话，每个sprint都会出现完不成的情况，每次当然都会有合理的理由：例如功能开发量估计不足，需求没有讨论清楚，遇到的技术难点等等。当大家对于sprint的按时完成没有压力的时候，scrum本身就成了一个可有可无的东西了。</p>

<p>执行了一年多scrum，我感觉scrum最核心的思想就是强调团队的自我反思和进步，而这一点要求scrum团队成员有较强的能力和素质。所以很多公司没有把scrum执行好，就是简单地执行了scrum中的各种流程和方法，而忽视了其中最重要的基础：团队成员的能力。如果团队成员本身能力不行，也不能为整个团队着想，为公司着想，搞scrum就是一句空话。只有大家真正相互欣赏，相互理解和配合，团队的作用才能发挥起来。我们通过一年多对scrum的实践和改进，最终形成了我们自己的团队工作方式和团队文化，这一点是非常棒的。</p>

<p>如果不是因为创业，我可能至今还以为scrum只是管理者为了压榨程序员的劳动力而建立的工具，也无法体会到scrum的好处。</p>

<h3>更注意沟通效率</h3>

<p>上面也说过，时间是创业公司最大的敌人。而对于我来说，除了写代码的时间外，最大的时间开销就是沟通了。我们想了很多办法来提高沟通的效率。比如重要的信息，我们都会记录在wiki上，比如每次scrum的回顾会议的总结，我们就会放到wiki上，服务器端的接口信息，我们也会整理到wiki上。wiki对于新来的同事特别有用，因为他可以通过wiki了解到整个团队工作的历史，进而方便他熟悉和融入团队。对于一些相互依赖的接口信息，放到wiki上也省去了我们为了弄清楚接口而打断别人的工作，提高了大家的工作效率。</p>

<p>为了提高沟通效率，我们也把所有能省去的会议都省去了，我们没有产品评审会议，没有美术评审会议，我们也不会评审测试用例，以上这些会议，如果我们觉得有必要进行沟通的，就私下沟通，一切从简。</p>

<p>我们尽量减少打断别人工作的行为，如果我觉得有一件事情需要让所有人知道，我就会发一封邮件出来，如果该事情值得记录下来，我可能会同时把内容整理到wiki上。如果我在开发上的一些任务依赖后台相应的功能，我就会给相关人员报一个Bug，让他抽时间处理这个Bug即可。小的产品文案的改动也是以报Bug的形式来沟通。如果有些事情急需要让大家知道，比如服务器正在重启，测试和开发暂时不可连接服务器，我们就会在QQ群里面说一声。只有当我的工作被严重block的时候，例如需要服务器同事的确认才能进一步开发，例如需要产品的确认才能进一步开发的时候，我才会去打断别人的工作当面询问。尽量保证别人的工作可以不被打断，其实也是提高了大家工作的效率。</p>

<p>回想起以前在大公司，所有的沟通大多是在QQ一类的聊天工具中完成，打字交流，效率极低。开组会的时候，很多人无所事事，玩手机开小差，效率低下。创业让我感受到了效率至上的工作态度，让自己每天的工作高效是非常快乐的事情。由于我们不鼓励加班，所以我们自然也享受到了高效工作的回报：自己有更多时间做自己的事情。我每天都比同屋的另一个在美团工作的朋友下班早，晚上下班回到家，有时候我会看看书，有时候看看电影，有时候也会研究一些新的技术，创业的生活不再变得苦逼了。</p>

<p>如果不是因为创业，我根本无法体会到创业带来的高效地工作环境，每天自己的时间都在做具体的事情上，而不是大量的沟通上。</p>

<h2>总结</h2>

<p>如果不是因为创业，我无法在iOS开发上负责更多事情并且快速成长，无法扩大眼界认识很多iOS同行并和他们组建高质量讨论圈子，无法成功地连续一年执行scrum并且保证所有项目不延期，也无法享受高效工作不加班的生活。有这么多收获，创业本身能不能成功反倒不是最重要的事情了，每天能够开心，认真，充实地工作本身就是一种享受。</p>

<p>身边有不少朋友都在创业，有失败的，也有发展顺利的，和他们聊天常常会谈到，创业是一条不归路，因为创业的过程就象是打开了潘多拉的盒子，你见识到了外面世界的精彩，就再也不能忍受在大公司的平庸生活了。愿所有在创业路上奔跑的人们，找到属于自己的精彩。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2012年个人总结]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2013/01/01/2012-summary/"/>
    <updated>2013-01-01T14:31:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2013/01/01/2012-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>和<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/01/01/2011-summary/">去年</a>一样，记录一下今年的成长和收获。</p>

<!-- more -->


<h2>主要工作</h2>

<p>自己这一年主要的工作是：</p>

<ul>
<li>2012年1-4月份，有道云笔记iOS端开发</li>
<li>2012年4-9月份，粉笔网iPhone端开发</li>
<li>2012年11月份-2013年1月，猿题库-公务员考试行测、猿题库-公务员考试申论iPhone端的开发</li>
</ul>


<h3>有道云笔记开发</h3>

<!--
1月26日，结婚。从2004年1月26日我和她相识，再到今年的同一天结婚。8年过去了，我和她因为相伴，过得快乐和充实。在承诺“执子之手，与之携老”的誓言后，我们也学会了相互诉说，相互迁就和相互照顾。
-->


<p>1-4月份，我继续开发了有道云笔记iOS端的新功能。做得最费劲的功能是和<a href="http://weibo.com/perfectworks">perfectworks</a>一起做iPad版的图文混排编缉器。本来想iOS的UIWebView是基于webkit内核的，把PC版的编辑器代码移植一下就行了。可真正做的时候，遇到很多问题。</p>

<p>首先是我们发现UIWebView有一些平台特有的javascript兼容性Bug。当时苹果官方的用Safari直接连接模拟器进行调试的工具还没有推出，我们只能用<a href="http://phonegap.github.com/weinre/">weinre</a>这个第三方工具来调试js，但是weinre有时候会出Bug，这个时候就只能用Alert来把调试信息打出来了，真是比IE6还苦。</p>

<p>然后是在iOS平台上，native端调js是同步的，但js调native调是异步的。所以原有的js代码需要做很多重构。关于这里面的技术细节，我总结在<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/03/24/talk-about-uiwebview-and-phonegap/">这里</a>。</p>

<p>最后是联调，因为js和ios两边同时开发，我们需要大量的联调工作。所以我每天抱着笔记本跑到前端组和perfectworks坐到一起。另外，我们还相互之间互相暴露了git的地址，然后相互pull各自调试代码，待各自都调试完成了，再把代码rebase整理一下，push到服务器上。最后，我们将这种实践整理成文<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/02/29/collaboration-with-git/">《用Git进行协同开发》</a>。</p>

<p>另外，在2-3月份，我还和c4pt0r一起，通过有道的个人项目时间，开发了有道云笔记的Mac版。不过这个版本由于是非正式项目，所以应该还有很多需要完善的Feature。最终c4pt0r将其取名为<a href="https://github.com/c4pt0r/notever/wiki/NotEver">NotEver</a>，发布到了github上。</p>

<h3>粉笔网开发</h3>

<p>在粉笔网我花了3个多月时间，独立完成了粉笔网iPhone客户端开发工作。整个代码量除去第三方库，有3万多行。那段时间非常辛苦，每周6天，每天11个小时，最终产品如期上线。在产品上线后，我写了<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/09/15/talk-about-my-startup-exp/">一篇博客</a>来专门讲述这中间的感悟。那篇文章发出后，在微博上得到了大量的转发，最终引起了CSDN的<a href="http://weibo.com/cmdnclub">炫姐姐</a>的关注。在她的邀请下，我们进行了一次技术和项目管理的<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/10/15/scrum-and-architecture-in-fenbi/">分享</a>。</p>

<h3>猿题库开发</h3>

<p>猿题库算是我们创业的第二个产品尝试。这是一个收费产品，同样开发时间很紧张，最终我们延续了粉笔网之前快速开发的经验，用3个月时间再次推出了一个全平台（Web,iOS,Android)产品。</p>

<p>这次在猿题库中，我还花时间调研并实现了扫描答题卡算法。也算是对我多年搞ACM的积累的一点算法的使用，否则都快忘完了。扫描答题卡使用了OpenCV库和ZXing库，所以我撰写了相关的经验文章发表在博客上。</p>

<p>猿题库在春节后上线。希望它能给我们一个惊喜。</p>

<h2>创业</h2>

<p>5月12日，我离职加入了由前网易同事创立的一家创业公司：<a href="http://fenbi.com/">粉笔网</a>。离职前纠结了相当长时间，主要是有道是一家非常棒的公司，在有道的工作非常开心，而且我们的产品有道云笔记一直在国内占据着云笔记类用户量第一的位置。不过最终我还是选择了离职，主要的原因是：</p>

<ol>
<li>想接受更大的挑战。在粉笔网我会独立负责整个iOS端的开发工作，会辛苦很多，但是成长也会快很多。</li>
<li>想有更大的潜在经济回报。在大公司拿死工资总还是无法摆脱财务自由，创业虽然成功率很低，但至少有希望，并且希望把握在自己手中。</li>
<li>想和大家一起打造一个小而精的技术团队。</li>
</ol>


<p>现在回过头来看，创业确实比较辛苦，但我也确实成长了很多。并且由于我们团队成员大多已经结婚，所以我们努力打造着一个不加班的创业公司文化。我们从9月份产品上线后，就一直坚持正常的上下班时间。</p>

<p>但是另一方面，我们的工作并不轻松。我们每周一个Scrum，每天的工作量很大，所以我们会尽量高效地沟通，做好自己的时间管理。这里面Scrum和番茄钟帮了我很大的忙。我现在每天除去沟通的时间，常常能花4-5小时专注地写代码，而这在以前，常常只有3小时左右。</p>

<p>有一些朋友很关心我，问我：“如果创业失败了怎么办？”。其实失败了能怎么样呢？失败无非就是损失掉了短期的利益。但长远来看，我比以前更加专业了，我们团队更加牛逼了，不管我们是继续另一份创业或者去大公司找工作，我相信都有这个实力。</p>

<h2>技术成长</h2>

<p>这一年专心于iOS开发的积累，已经能够非常熟练地进行iOS日常的开发。</p>

<p>另外在这一年，我注意在工作的时候记下一些总结，然后在周末有空的时候，就会花时间把这些整理成文章。回顾2012年，我一共写了36篇博客文章，平均每月3篇。写博客有助于我梳理自己的知识，同时也结交了不少iOS开发的同行。</p>

<h2>个人Milestone</h2>

<ul>
<li>2012-5-10 离职创业</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
