<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: summary | 唐巧的技术博客]]></title>
  <link href="http://blog.devtang.com/blog/categories/summary/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.devtang.com/"/>
  <updated>2014-05-24T14:25:37+08:00</updated>
  <id>http://blog.devtang.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[唐巧]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[技术人员如何坚持写作]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2014/05/24/how-to-persist-writing/"/>
    <updated>2014-05-24T14:00:12+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2014/05/24/how-to-persist-writing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/writing.jpg"></p>

<h2>我和朋友的故事</h2>

<p>这个月我给<a href="http://www.infoq.com/cn">InfoQ网站</a>、<a href="http://programmer.csdn.net/">《程序员》</a>的投稿所获的稿费，加上去人人网分享技术所得到的礼物，一共有将近3000块。看到这个数字之后我自己都吓了一跳，不知不觉中，写作和分享竟然给自己带来了这么大的直观收入。</p>

<p>但是相比那些非金钱上的收获，这些直接收入又显得微不足道。我在<a href="http://blog.devtang.com/blog/2014/01/08/why-we-need-write/">《作为码农，我们为什么要写作》</a>一文中，总结了写作给自己带来的非金钱上的收获，包括：<code>提高自己对知识的掌握层次</code>、<code>提高表达和沟通的能力</code>、<code>错误内容反馈</code>、<code>认识朋友</code>、<code>了解更多相关信息</code>、<code>提高影响力</code>和<code>获得传递知识的乐趣</code>。</p>

<p>由于我自己从写作中获得了巨大的好处，所以我尝试向身边的朋友推荐这个自我提高的方式，但是非常令人惊讶的是，即使知道这里面会有巨大的好处，我身边的很多朋友仍然不能坚持写作。我从他们中收集到的负面反馈包括：</p>

<ol>
<li><p>写作太花时间。我的朋友A发现，完成一篇给InfoQ的投稿需要花费他周末2天的时间（包括查找资料和写作，和InfoQ编辑的沟通，多次改稿等）。而从稿费得到的直接收入，远远不能弥补他所花费的时间。通常人们都喜欢将自己的月工资除以22，然后算出来每天自己的时间成本。当发现自己的写作直接收入远远不能匹配工作的收入时，很多人都会选择放弃。</p></li>
<li><p>自己不擅长写作。我的朋友B对于Origami非常精通，我本来打算向他约一篇深入介绍Origami的稿件，但是当然得知稿件的稿费只有千字150元时，他就放弃了。拿他的话来说，写文章憋出几个字可比写代码费劲多了，为了这篇文章，他可能得花费数周才能完成，最终的稿费收入可能只有几百块。</p></li>
<li><p>写作对自己收获不大。我的朋友C是一个技术牛人，但是他习惯通过记笔记的方式来整理知识，对于一些知识点，因为是消化过的，所以他就只需要在笔记中将关键的内容记录下来，就可以方便地在后期进行知识的回顾。而如果他要写文章的话，因为文章是面向其他读者，他就需要非常仔细地介绍知识的前因后果，做各种铺垫，还需要做到有条理，表达清晰。这些如果要做好，配图、举例子、提供参考资料等工作是免不了的，所以让我的朋友C觉得实在太花时间了，性价比太低。</p></li>
<li><p>自己不能坚持。我的朋友D完全同意我的观点，认为写作能够带来的巨大好处，但是他就是坚持不下来。这就像有些人不能坚持锻炼身体，有些人不能坚持早睡早起，有些人不能坚持控制饮食一样，对于一些有好处但是需要和自己的潜意识做斗争的事情，很容易被自己打败。</p></li>
</ol>


<h2>坚持写作的关键</h2>

<p>他们说得有道理吗？我认为非常有道理。而且我认为，我的ABCD四个朋友，都会在各自领域成为大牛，因为他们都热爱编程，喜欢专研，并且有着认真做事情的态度。所以反过来，我认为坚持写作并不是一个人通往成功的必经之路，但是写作是帮助你成功的一个重要的加分项。</p>

<p>那我们为什么坚持写作？我只想到一个理由：爱好。</p>

<p>但是我不同意爱好就等同于擅长的事情。通常情况下某一个人因为在天赋上擅长做某件事情，然后就会在这件事情上持续收获满足感，进而在该件事情上比别人投入更多时间。但是也有那种反过来的，因为爱好一件事情，从而不断地坚持做那件事情，最终因为投入巨大的时间而成功。</p>

<p>我个人坚持写作就属于后者。高中时，我的语文成绩一直在应试教育的阴影之下，由于并不擅长记忆，我的语文成绩一直非常差，高考时语文差一点不及格，满分150的考卷最终只有92分。但是我内心深处还是喜欢表达的，所以最终工作后还是坚持将自己的学习收获写成文章表达出来，慢慢写多了就有一些感觉了，最终能够熟练地进行技术写作。</p>

<p>我个人对于编程也是这样，由于初高中时对于编程的痴迷，得以花费大量的课余时间学习编程。其实我还是比较笨的，例如高中时为了看懂一个非递归的枚举代码就花了近一个月。那个时候还坚持买《程序员》杂志，虽然大部分看不懂=。= ，下图是今年春节回家在家里看到一本11年前买的《程序杂》杂志。</p>

<p><img src="/images/programmer-2003.jpg"></p>

<p>所以，你不需要一定擅长写作，只需要有一个喜欢表达和分享的心就可以。</p>

<p>对于爱好，李笑来的<a href="http://book.douban.com/subject/3609132/">《把时间当作朋友》</a>一书中的观点更加极端。他在书的第一章“心智的力量”中认为：只要人足够强大，能够控制自己的心智，那么就可以无视兴趣的力量，坚持做对自己有收获的事情，然后反而过由于长久坚持而收获成功，得到最终的满足感，最后通过满足感反过来得到兴趣。他的原话是：</p>

<p><blockquote><p></p></p><p><p>只要一件事儿你能做好，并且做到比谁都好，或者至少比大多数人好，你没办法对那件事情没兴趣。</p></p><p><p>往往并不是有兴趣才能做好，而是做好了才有兴趣。</p></p><p><p></p></blockquote></p>

<p>但是我终究认为人不是机器，我个人更喜欢随性一些，如果做A和B两件事情都能带来成功，我更倾向于用我个人的兴趣或直觉来选择，而不是“控制心智”，完全理智地看A和B哪个收益更大。</p>

<p>本文接下来的部分是写给那些内心爱好写作与分享的朋友，以及那些能够“控制心智”的朋友。我们将讨论如何坚持写作。</p>

<h2>如何坚持写作</h2>

<p>在有了兴趣之后，我们来解决上面ABCD四个朋友提出的各种问题，看如何能坚持写作。对于ABCD提出的各种问题，我们可以尝试以下这些解决办法：</p>

<ol>
<li><p>对于不擅长写作的朋友，可以尝试刚开始不要写那么深入的文章，也不要太追求完美而忽略效率。写作能力的提高本来就循序渐进的，刚开始写简单一些，总归比不写要好得多。我刚开始的写作内容，就是尝试把苹果WWDC视频中的内容看懂后，用自己的话再讲一遍。慢慢的，就可以写一些原创的深入文章了。</p></li>
<li><p>对于觉得写作太花时间的朋友，可以尝试把写作内容变短。例如每天用200-500个字总结一些今天在技术上的收获。慢慢坚持，就可以提高自己的表达能力。我个人就喜欢用微博或微信公共帐号来发表简短的原创内容，虽然很多时候就是介绍一个架构或新闻，但是思考怎么用简短的几个字表达清楚，并且能吸引读者转发或阅读，也是能有不少小的提高的。</p></li>
<li><p>对于觉得写作收获不大的朋友，如果你把写作当爱好，就不应该计较收获了。另外，我认为写作的收获在早期可能不明显，但是当你的写作积累了一定量的时候，收获就会被成倍地放大，就像我现在这样。我从写作上获得的收入是巨大的。</p></li>
<li><p>对于不能坚持的朋友，也可以尝试上面说的方法2，即每天写少量的内容，这样时间开销会比较少。</p></li>
</ol>


<p>最后，学习和模仿别人的写法也是一个不错的提高方式，像 <a href="http://onevcat.com/">onevcat</a> 和 <a href="http://macshuo.com/">池建强</a> 的文章就比我写得风趣得多，我也在尝试多一些有趣的表达方式。</p>

<h2>推荐</h2>

<p>最后推荐大家在有一定写作能力后，尝试给 <a href="http://www.infoq.com/cn">InfoQ网站</a> 或<a href="http://programmer.csdn.net/">《程序员》</a>杂志投稿，通常他们对于稿件会有更加严格的审核，所以即使稿件被拒，也能让自己找到未来提高的地方。</p>

<p>当你给InfoQ的原创文章投稿超过3篇被发表后，就可以申请成为兼职编辑，InfoQ编辑每月有一次集体的“我是吃货”聚会，各种海吃海喝之后，还可以和InfoQ CEO Kevin, 男神池建强，张龙老师，交际花显峰等其他编辑当面交流技术，实在是一次难得的机会。</p>

<p>每年InfoQ兼职编辑还可以用3篇原创稿件换取5800元的QCon门票，并可以采访QCon上来自全国各地的技术高手。比如今年的<a href="http://www.qconbeijing.com/">QCon会</a>上，我就<a href="http://www.infoq.com/cn/news/2014/04/interview-ios-test-guide-author">采访</a>了<a href="http://www.amazon.cn/%E5%9B%BE%E4%B9%A6/dp/product-description/B00JPVNFKM">《iOS测试指南》</a>的作者羋峮。虽然大家看到了最终的<a href="http://www.infoq.com/cn/news/2014/04/interview-ios-test-guide-author">采访稿件</a>，但是亲自面对面交流的收获很难完全体现在稿件中的，比如有一条羋峮对于测试的看法：“只测试需要测试的逻辑”这一条，虽然只是采访之后随口所说，但对我的影响还是非常大的，但我很难将其思想体现在稿件中。</p>

<p>喜欢本文能让那些喜欢写作和分享的人，都能坚持自己的这个爱好，最终从中得到巨大的回报！</p>

<p>愿大家玩得开心～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从Facebook看移动开发的发展]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2014/04/16/mobile-development-view-from-facebook/"/>
    <updated>2014-04-16T20:37:59+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2014/04/16/mobile-development-view-from-facebook</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/facebook-logo.jpg"></p>

<h2>从Facebook谈起</h2>

<p>Facebook最近绝对是互联网界的新闻明星。它首先是进行了大手笔的收购：2014年2月，Facebook 以 160 亿美元现金加股票，以及30 亿美元受限制股票福利的方式<a href="http://tech.ifeng.com/internet/special/fb-whatsapp/content-1/detail_2014_02/21/34032969_0.shtml">收购移动 IM 应用 WhatsApp</a>，总收购成本 190 亿美元。然后是继续发布了新产品：2014年2月，Facebook发布了一个新的移动端新闻阅读应用<a href="https://www.facebook.com/paper">Paper</a>。最后，Facebook最近还将自己使用的大量工具开源，包括开源了Paper的加载效果<a href="https://github.com/facebook/Shimmer">Shimmer</a>，LLDB的增强工具<a href="https://github.com/facebook/chisel">chisel</a>，以及Key-Value Observing工具<a href="https://github.com/facebook/KVOController">KVOController</a>，如果说这些开源工具让程序员如获至宝的话，那么Facebook将Paper的交互设计工具<a href="http://facebook.github.io/origami/">Origami</a>免费开放，则是对广大设计师的福音，极大地方便了移动交互设计工作的开展。</p>

<p>2014年对于Facebook来说也是一个值得纪念的日子。因为从2004年2月4日Facebook产品上线到现在，Facebook刚刚走过10个年头。10年前，Facebook的创始人扎克伯格才19岁，是哈佛大学的一名学生。转眼间10年后，Facebook已经成长为全球最大的社交网络，月活跃用户达到12亿，市值约1200亿美元。</p>

<p>业界内大多讨论的话题都围绕在Facebook收购WhatsApp这件事情上，而作为一个移动开发者，我更加看重Facebook 发布Paper这件事情。因为Paper并不是一个简单的应用，它有着非常优秀的交互效果，并且在产品设计和技术上都使用了许多前沿的技术，那就让我们看看，Paper的开发到底有何不同之处？</p>

<h2>交互设计</h2>

<p>我们首先从产品设计上看Paper的不同之处。Paper虽然只是一个新闻客户端，但从大家对Paper的评价上，我们发现优秀的交互再一次成为大家关注的焦点。回想那些成功的应用，大多都有着令人心动的交互效果，例如：Tweetie的下拉刷新，现在基本上成为iPhone上内容刷新的标准。Path跳出来的红心让人心动，很多朋友甚至会没事点那个红心，欣赏那流畅的按钮散开效果。还有Mailbox，用流畅的手势操作，将邮件管理与任务管理完美结合起来。</p>

<p>国外成功的优秀应用也在影响着国内。交互设计不同于平面设计，不能简单地用Photoshop展现，而交互设计对于移动应用的成功又异常关键，所以需要花费不少时间来设计，因此产品经理很难兼顾地做交互设计。所以，在国内的一线互联网公司里，交互设计师这个职位慢慢成了移动应用的标配。但是在大部分的非一线互联网公司里面，移动开发的设计仍然停留在由产品经理简单潦草的完成阶段。所以，Facebook这次Paper的成功发布，再一次给移动开发的从业者指出了交互设计的重要性。</p>

<p>回顾中国互联网产业的发展我们可以发现，产品经理（Product Manager）这个职位也是最近五、六年才成为互联网公司的标配的，想必在不远的将来，除着交互设计越来越重要，移动交互设计师也会成为每一个互联网公司重要的必备职位。</p>

<p>另一方面，由于工具的欠缺，大量的交互设计师的工作效率非常低下，他们为了做出一个新颖的效果常常需要花费大量精力。这次Facebook免费开放出基于苹果Quartz Composer的增强工具集<a href="http://facebook.github.io/origami/">Origami</a>，使得交互设计工作得到更好的辅助。而且在Facebook的带动下，<a href="http://qcdesigners.com/index.php/forums/topic/100/it-s-finally-here-j-qc-1-0-a-u/">jQC 1.0</a>也出现了。jQC是一个与Facebook之前开源的Origami兼容的工具，提供了15个新的Patch来提高Quartz Composer的功能。</p>

<p>不过另一方面，该工具仍然需要设计师具备一定的基础编码能力，所以对于广大设计师来说，交互设计工具Origami对设计师带来的既是机会，同时也是挑战。</p>

<h2>移动开发技术</h2>

<p>随着iOS依赖管理工具Cocoapods和大量第三方开源库成熟起来，业界积累了大量的优秀开源项目。这次Facebook开发Paper使用了<a href="http://blog.rpplusplus.me/blog/2014/02/11/facebook-paper-used-3rd/">将近100个第三方开源库</a>，极大地减化了自己的应用开发任务。相信随着移动开发的发展，移动开发的生态圈会越来越成熟，基础的开源组件也将将越来越丰富，广大开发者都将从中受益。</p>

<p>另一方面，Facebook的工程师在<a href="http://www.quora.com/What-exactly-did-Jason-Prado-mean-when-he-said-Xcode-cannot-handle-our-scale/answer/Scott-Goodson-1">Quora上反馈</a>说Paper在Xcode下打开需要40多秒钟，编译一次需要30分钟。这反映出大量的开源库的使用也给iOS集成编译环境Xcode提出了新的挑战，相信苹果会花大力气解决Xcode的性能问题。</p>

<h2>总结</h2>

<p>Facebook发布的Paper让我看到了移动开发领域的快速发展，大量新的工具和开源技术给了设计师和程序员机会和挑战，相信在移动互联网快速发展的浪潮中，会涌现出越来越多优秀的移动应用。谁会是未来移动互联网的霸主？让我们拭目以待。</p>

<h2>版权说明</h2>

<p>本文已发表在《程序员》杂志2014年4月刊上，链接为：<a href="http://www.csdn.net/article/2014-04-16/2819341">http://www.csdn.net/article/2014-04-16/2819341</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[作为码农，我们为什么要写作]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2014/01/08/why-we-need-write/"/>
    <updated>2014-01-08T21:51:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2014/01/08/why-we-need-write</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在程序员这个行业，坚持做技术写作的人一直比较少。我和身边的朋友沟通后，发现他们除了借口没有时间外，大多没有意识到写作带来的收益。在他们看来，将自己学到的知识简单记录下来就足够自己需要的时候回顾了。而技术写作通常需要花更多时间，因为需要将技术的细节以及来龙去脉讲清楚。</p>

<p>不得不承认，这的确是一个事实，通常情况下，把一个知识讲清楚比理解它更难。那我们为什么要花时间写作呢？我想写作至少有以下好处。</p>

<!-- more -->


<h2>提高自己对知识的掌握层次</h2>

<p>美国教育心理学家<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9C%AC%E5%82%91%E6%98%8E%C2%B7%E5%B8%83%E9%AD%AF%E5%A7%86">Bloom</a>将知识认知分为了两个维度，其中认知历程维度又分为6个层次，分别为：记忆、理解、应用、分析、评鉴、创造。如下图所示，层次越高，表示对知识的掌握程度越深。</p>

<p><img src="/images/why-write-1.png"></p>

<p>对于写作者来说，在写作过程中，因为需要对知识进行精确地表述，常常要对知识的细节再次的探索。在这个过程中，写作者可能会发现自己的观点不清晰的地方，通过二次学习，使自己的理解更加完善。写作者也可能会发现自己观点中的错误，从而改正自己的曲解。在经历过这段过程后，通常对于自己所写的知识的掌握程度，都上升了一个层次。</p>

<p>我自己的每次技术写作都经历了这样的提高过程。所以，我更多时候是把写作当成学习的一种方式。这种学习方式比普通的学习方式更加深入，效果更好。当然，花费的时间也更多。</p>

<h2>提高表达和沟通的能力</h2>

<p>作为一个程序员，日常的工作大部分时间都是面对电脑。许多人周末也喜欢当一个技术宅，待在家里上网、看电影或者玩游戏来消遣。长时间的面对机器，使得我们的语言表达能力极度衰退。而写作是一个很好的机会，让我们练习自己的表达能力。</p>

<p>长时间写作之后，你会更加注意平时沟通的语言。你的用词更加精准，表达更加生动。在表达能力提高的同时，你的沟通效率也得到提高。</p>

<h2>接受读者的沟通和反馈</h2>

<p>当你的文章通过博客或者InfoQ网站发表出来后，你就会接着获得写作的第三个好处：来自读者的沟通和反馈。一篇好的文章通常会吸引一些读者回复，通过和读者的交流，你可以收获以下好处：</p>

<ol>
<li><p>错误内容反馈：尽管文章在写作时经历过二次学习，但是人难免会犯错。写作将你的思想完全暴露出来，有水平的读者可以指出你文章中的错误，从而使你对知识的理解更加准确。我的很多博客文章都有一些细微错误，通过读者的找反馈，我很快就将错误内容改正过来了，自己的水平也得到了提高。</p></li>
<li><p>认识朋友：一个乐于分享的人总会比沉默寡言的人更招人喜欢。所以通过写作，你可以结交很多和你一样，乐于分享的朋友。</p></li>
<li><p>了解更多相关信息：一些读者会回复说："某某框架也用了这个技术方案"，或者是："你的这个实现方案没有另一个某某开源方案好"。这些信息，作为你当前文章知识点的补充，使你能够了解更多相关的资料，再一次完善自己所学的知识。</p></li>
</ol>


<h2>影响力</h2>

<p>当你持续的写作，坚持一年以上，你就会慢慢收获影响力。这个时候，你也会收到技术大会的分享邀请，出版社的约稿邀请，著名互联网公司的工作邀请，甚至是创业项目的合伙人邀请。你相比那些不分享的人，获得了更多的机会。当然你的技术观点也会被更多人接受，你也会收获到传递知识的乐趣。</p>

<h1>结束语</h1>

<p>在写作过程中，你将收获<code>提高自己对知识的掌握层次</code>和<code>提高表达和沟通的能力</code>的好处。</p>

<p>在写作结束后，你将收获<code>错误内容反馈</code>、<code>认识朋友</code>和<code>了解更多相关信息</code>的好处。</p>

<p>在坚持写作一段时间，你将收获<code>影响力</code>和<code>传递知识的乐趣</code>。</p>

<p>另外，<a href="http://book.douban.com/subject/6709809/">《暗时间》</a>的作者刘未鹏在<a href="http://blog.csdn.net/pongba/article/details/3896311">他的文章</a>，也总结了很多写作的好处，大家也可以看看。</p>

<p>看了写作的这么多好处，你是否心动？那赶快创建一个博客，开始你的技术写作之旅吧！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013年个人总结]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2014/01/01/2013-summary/"/>
    <updated>2014-01-01T19:04:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2014/01/01/2013-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2013这一年值得总结的有两方面的事情：一是技术分享和收获，二是创业感悟。</p>

<h2>技术分享</h2>

<p>我这一年在技术分享上投入了更多的时间，也得到了非常大的收获。</p>

<p>我主要的技术分享渠道包括：</p>

<ol>
<li><p>个人博客。今年一共完成了24篇原创博客。相比于去年的36篇，少了很多。主要是因为很多精力分散到微信公共帐号上去了。不过今年文章的质量相比去年更高了，写了包括<a href="http://blog.devtang.com/blog/2013/10/15/objective-c-object-model/">《Objective-C对象模型及应用》</a>和<a href="http://blog.devtang.com/blog/2013/07/28/a-look-inside-blocks/">《谈Objective-C Block的实现》</a>这类比较深入的文章。</p></li>
<li><p><a href="http://www.infoq.com/cn/">InfoQ网站</a> 。今年一共完成了7篇发表在<a href="http://www.infoq.com/cn/">InfoQ</a> 上的<a href="http://www.infoq.com/cn/author/%E5%94%90%E5%B7%A7">稿件</a> , 其中原创技术文章4篇，翻译技术新闻1篇，采访稿2篇。</p></li>
</ol>


<!-- more -->


<ol>
<li>我的微信公共帐号：iOSDevTips，从2013年2月21日起，我坚持在这个微博公共帐号中发表iOS开发相关的技巧和文章。有时候是发送自己的文章，但大多数时候，都是一些别处看到的不错的分享转发给大家。坚持到现在快一年了，该公共帐号积累了5600名粉丝。我个人通过该公众帐号推送了140条iOS开发相关的文章。如果你做iOS开发，欢迎扫描下面的二维码关注我的公共帐号。</li>
</ol>


<p><img src="/images/weixin-qr.jpg"></p>

<ol>
<li>我的微博<a href="http://weibo.com/tangqiaoboy">@唐巧_boy</a> ，基本保证了不谈别的，只谈iOS开发。粉丝虽然没怎么涨（现在4400多粉），但是现在我的微博常常可以转发上百。2013年发了996条微博，总共被转发10120次，平均每条微博被转10次。这让我有一种莫名的感觉：我这个算是大号么？</li>
</ol>


<p><img src="/images/2013-summary-weibo.jpg"></p>

<ol>
<li>技术分享会。主要做了3次：

<ul>
<li>5月25日，在CocoaChina举办的线下聚会，分享了<a href="http://www.cocoachina.com/gamedev/misc/2013/0527/6280.html">粉笔网的架构</a>。</li>
<li>11月23日，在<a href="http://club.alibabatech.org/salon_detail.htm?salonId=44">阿里技术沙龙</a> 分享了 《iOS程序的逆向与安全》，这里有 <a href="http://v.youku.com/v_show/id_XNjQyNTQ0NjIw.html">视频录像</a> 和 <a href="http://vdisk.weibo.com/s/duH0zpCAy2T-">PDF版讲稿</a>。</li>
<li>11月30日，在<a href="http://blog.segmentfault.com/sunny/1190000000348727">DIFF论坛</a>分享了《如何将微信公众账号运营到5000粉丝》。</li>
</ul>
</li>
</ol>


<p>我主要的收获包括：</p>

<ol>
<li><p>认识了大量的iOS开发同行，从他们身上我学到了很多知识。我再也没有刚刚创业时一个人做iOS开发的孤独感了。遇到问题时，除了google和stackoverflow外，实在不行也可以找小伙伴们求助。</p></li>
<li><p>因为向InfoQ投稿的原因，我有幸成为了InfoQ的兼职编辑，也认识了包括池建强、张龙等喜欢写作的大牛，交际圈子一下子扩大了不少。InfoQ时不时组织的编辑聚会也让我获得了一个了解大家不同声音和意见的渠道。对于一些行业信息，这种聚会中的小道消息总是比官方新闻要真实和靠谱得多。</p></li>
<li><p>InfoQ为编辑和讲师专门做了一次演讲培训，让我关注到自己从未注意到的领域，也珍惜起每次演讲的机会，努力提高自己的演讲技能。</p></li>
<li><p>因为写博客的关系，今年还持续收到来自出版社的约稿邀请，其实我一直想写一本iOS进阶开发方面的书，也一直在通过博客积累书稿的素材，所以最终水到渠成。我选择了和电子工业出版社签约。出版社的张老师<a href="http://weibo.com/208686914?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">永恒的侠少</a> 也特别的开明，使我几乎没有写稿的压力，能够平衡好工作和写作的时间。希望在2014年，这本书能够和读者见面。</p></li>
<li><p>影响力变大了。以前我发一条微博，没有人转，现在随便就超过10次转发。有了影响力之后，大家有什么iOS开发的消息都会主动@我来求转发，使得我可以获得第一手的iOS开发相关的推荐。另外，当我说错什么话或者犯傻的时候，马上就有人来纠正我，使得我能够很快进步。</p></li>
</ol>


<h2>创业</h2>

<h3>创业流水帐</h3>

<p><img src="/images/2013-summary-fenbi-close.jpg"></p>

<p>2013年我们改变了方向，慢慢关停了粉笔网，然后专注地做猿题库相关的开发和运营。作为一个创业者，我一开始就有创业不顺利的预期，所以这次调整还是挺能接受的。不但能接受，我还非常佩服CEO李勇的果断，我们在粉笔网上几乎没有耗费什么过多的精力，就全力投到新项目猿题库上面了。</p>

<p>因为猿题库这个方向被证明还可行，所以2013是忙碌的一年，找到目标之后就是赶紧开发，我们在2013年春节上线了猿题库行测后，又花2个月上线了猿题库司考，之后花1个半月上线了通用课程平台。通用课程在7月1日上线，我们通过通用课程平台发布了猿题库考研政治、证券从业、初级会计、法律顾问、一级建造师5门课程。</p>

<p><img src="/images/ape-arch-1.jpg"></p>

<p>之后我们又花了1个月完成了猿题库iPad版的开发。我们选择了将App做成Universal的形式来发布，使其能同时支持iPhone和iPad。</p>

<p>9月份我们发布了猿题库高考，之后我们将之前单独定制的猿题库行测和猿题库司考客户端融入到通用课程的项目中，使我们最终只用维护一套代码。</p>

<p>再之后，我们进入了功能改进阶段。其中比较大的事情包括增加夜间模式，字体调节，搜索功能，离线下载，数据缓存逻辑。</p>

<p>我们还将之前花大力气做的扫描答题卡功能去掉了，因为我们认为用户如果有精力在纸上填涂答题卡的话，还不如直接在手机上录入答案更为方便一些。虽然我之前在这个功能上耗费了大量精力，但我还是挺支持这个决定的。</p>

<p>最后，我们在年底前顺利拿到了<a href="http://tech.sina.com.cn/i/2013-09-10/09528724637.shtml">B轮融资</a>。</p>

<h3>工作效率与身体</h3>

<p>我感觉通过番茄工作法和<a href="https://www.rescuetime.com/">Rescue Time软件</a>等软件，我已经将个人效率提高到极致了。我常常可以保持在电脑前面连续coding几个小时不分神，有些时候眼睛都发酸了，才想起要休息。另外，由于长期运动较少，我的肩膀问题比较多，动起来都会响。所以我不打算再提高效率了，再提高的话可能也不能提多少效率，而且会伤害身体。</p>

<p>我们团队也尽量保证晚上不加班的文化，所以身体还算吃得消，就是锻炼太少了。圣诞节的时候朋友回国，帮我带了一个Fitbit Force，希望通过它提醒我每天坚持运动。</p>

<p><img src="/images/2013-summary-fitbit-force.jpg"></p>

<h3>个人能力的提高</h3>

<p>随着自己在iOS开发上的积累，在开发上的提高越来越慢，大部分的开发工作对我来说都不太有挑战了。而开发任务排得相当满，几乎没有留给我充电和学习的时间。我还是一个喜欢让自己一直处在学习状态的人，所以基本上就只有利用晚上和周末的时候来学习和积累了。</p>

<p>写作和分享是一个很好的激励方式，促进我通过发表文章的方式完成新知识的学习。不过这其实挺不能长久的，我还是希望是在工作中学习和进步，因为每天分配给工作的时间是最多的，业余时间毕竟相对较少。</p>

<p>我想对于创业的各种苦来说，这算是一个吧。对于这种苦，最好的解决方法就是努力让公司做大做强，只有公司做大了，你才有机会招更多人，同时做更多更有技术含量的事情。</p>

<h3>拆分scrum团队</h3>

<p>随着团队人数的扩张，我们尝试了一次全体参加的计划会议，结果发现效率很低，于是我们将原来的srcum团队拆分成了2个团队，一个客户端团队，一个服务器端团队。团队拆分保证了每个团队都在10人以内的规模，沟通和讨论的效率都高了很多。强烈建议有同样困扰的朋友们尝试一下拆分团队，确实能使得会议更加高效。</p>

<h3>优化发布速度</h3>

<p>我们从产品进入优化迭代期开始，尝试进行每周发布一个Beta版本的发布。Beta版本通过我们的论坛发布，越狱的iPhone用户以及Android用户可以通过论坛下载到最新的Beta版本。每完成4个Beta版，我们会将功能提交到AppStore审核。</p>

<p>每周一个Beta版本发布有利于保证质量，因为相比以前一个月一个版本的提测速度，测试可以尽早介入到新功能的测试中，有助于提早发现和修复bug。</p>

<p>但是每周一个Beta版本其实是压缩了开发时间，因为需要留时间给测试同事测试以及修复bug，以及最终要和服务器端配合上线。每周真正的开发时间通常只有3天半。</p>

<p>大部分时候，我们都会由于时间紧迫造成提测时间较晚，最终又造成修复bug时间不够，于是每周都会有一两天工作到很晚，上线Beta版那天，常常会到晚上10点以后，把实在没精力修复的Bug Later掉，才能完成上线。这样的状态非常伤身体，这段时间也是我比较难受的时期。</p>

<p>每周一个Beta版还有一个问题是无法保证那种大功能的开发，例如我们做离线下载功能，3天半根本无法完成，于是只能将这个功能在两周后的Beta版中提交。这又会涉及多分支的开发和管理，分支间来回切换，又会降低一些开发效率。</p>

<p>整体来说，每周一个Beta版的发布有利于保证产品质量，但是会造成整体的开发进度稍慢于每2周或每月一个版本的发布。如果又要保证开发进度一样，每周的Beta版发布将带来更多的加班工作。</p>

<h3>控制自己的情绪，找准自己的定位</h3>

<p>我有一段时间过于有责任感了，感觉什么事情都应该关心，特别是项目进度。那段时间，我长期处于无法保证按时上线的焦虑状态，并且对产品和美术的调整异常敏感，因为他们的一句话，就表示我又要加班了。</p>

<p>我花了很长时间去转变自己对于项目按时上线的态度，现在，我更加关注自己做为开发者的身份，而不再过多考虑项目在进度上的问题。</p>

<p>当我发现我不再关注进度时，我的开发效率反而提高了，因为心情不再过多地受到进度或需求调整地影响了。这件事情也让我想清楚了要找到自己的位置，不应该为自己不能负责的事情而焦虑。专注于自己能改变和努力的地方，其它事情就应该相信对应的负责人，让他们来操心。</p>

<p>创业对于人心智的磨练还是挺大的，我相信我以后会更加容易控制自己的情绪和行为。</p>

<h2>其它</h2>

<h3>读书</h3>

<p>今年读的主要是iOS方面的书籍，包括如下这些，其中重点推荐<a href="http://as.wiley.com/WileyCDA/WileyTitle/productCd-1118818342.html">《iOS 7 Programming Pushing the Limits》</a></p>

<ul>
<li><a href="http://as.wiley.com/WileyCDA/WileyTitle/productCd-1118818342.html">《iOS 7 Programming Pushing the Limits》</a></li>
<li>《OpenCV 2 Computer Vision Application Programming Cookbook》</li>
<li>《Cocoa设计模式》</li>
<li><a href="http://item.jd.com/11315341.html">《黑客攻防技术宝典·iOS实战篇》</a></li>
<li><a href="http://item.jd.com/11329636.html">《Web之困：现代Web应用安全指南》</a></li>
<li><a href="http://item.jd.com/11258970.html">《Objective-C高级编程：iOS与OS X多线程和内存管理》</a></li>
<li><a href="http://book.douban.com/subject/10555435/">《七周七语言》</a></li>
<li>《不抱怨的世界》</li>
</ul>


<h3>感谢</h3>

<p>2013年有很多贵人帮助，自己才能快速成长，在此感谢2013年陪我一起走过的家人和朋友，和我一起努力的公司同事。</p>

<p>特别要感谢的是：体贴的老婆和岳母大人，宽容细致的老大郭常圳，iOS开发群里的小伙伴（特别是<a href="http://lextang.com/">Lexrus</a>)，InfoQ的老大Kevin和编辑杨Sai、水哥，MacTalk作者<a href="http://weibo.com/idreamland?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@池建强</a>，小道消息作者<a href="http://weibo.com/fenng?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@Fenng</a>，<a href="http://weibo.com/208686914?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@永恒的侠少</a>，<a href="http://weibo.com/jiajungao?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@gaosboy</a>，<a href="http://weibo.com/neat9?topnav=1&amp;wvr=5&amp;topsug=1">@neat爷</a>，张兰。谢谢你们～</p>

<h3>个人Milestone</h3>

<ul>
<li>开始写iOS开发的书</li>
<li>创业得到了<a href="http://tech.sina.com.cn/i/2013-09-10/09528724637.shtml">B轮融资</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何写面向互联网公司的求职简历]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2013/12/22/how-to-write-resume-for-it-company/"/>
    <updated>2013-12-22T20:04:00+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2013/12/22/how-to-write-resume-for-it-company</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/resume-title.jpg"></p>

<h2>前言</h2>

<p>我在IT公司工作了六年，有着三年面试官的经历。在面试中，我发现很多人都不能写好一份求职简历，所以今天不谈iOS开发，谈谈如何写一份针对互联网公司的求职简历。</p>

<p>我主要想分享的内容包括：</p>

<ul>
<li>简历的页数不要超过两页（最好一页）

<ul>
<li>删掉不必要的信息</li>
<li>如果你实在太牛逼，最多写2页</li>
</ul>
</li>
<li>重要的信息写在最前面

<ul>
<li>你的联系方式</li>
<li>你最重要的工作经历</li>
</ul>
</li>
<li>不要简单罗列工作经历

<ul>
<li>列出你的工作中有价值的细节（有哪些技术上的困难等）</li>
</ul>
</li>
<li>不要写任何虚假或夸大的信息

<ul>
<li>类似精通java，精通C/C++等</li>
</ul>
</li>
<li>不要附加任何可能带来负面印象的信息

<ul>
<li>不要加照片</li>
<li>不要写政治面貌</li>
<li>不要写奇怪的爱好（打游戏，喝酒，抽烟）</li>
<li>不要写参加过某某培训公司的iOS培训</li>
<li>尽量用专业邮箱</li>
<li>用PDF格式</li>
</ul>
</li>
</ul>


<!-- more -->


<h2>简历不要超过两页（最好一页）</h2>

<p>互联网公司和传统企业有着很大的区别，通常情况下，创新和效率是互联网公司比较追求的公司文化，所以体现在简历上，就是超过一页的简历通常会被认为不够专业。</p>

<p>更麻烦的是，多数这种简历很可能在HR手中就被过滤掉了，因为HR每天会收到大量的简历，一般情况下每份简历在手中的停留时间也就10秒钟左右。而超过一页的简历会需要更多的时间去寻找简历中的有价值部分，对于HR来说，她更倾向于认为这种人通常是不靠谱的，因为写个简历都不懂行规，为什么还要给他面试机会呢?</p>

<p>那么我们应该如何精简简历呢? 简单说来就是一个字：删！</p>

<p>删掉不必要的自我介绍信息，很多求职者会将自己在学校所学的课程罗列上去，例如：C语言，数据结构，数学分析。。。好家伙，一写就是几十门，还放在简历的最上面，就怕面试官看不见。对于这类信息，一个字：删！面试官不Care你上了哪些课程，而且在全中国，大家上的课程也都大同小异，所以没必要写出来。</p>

<p>删除不必要的工作或实习、实践经历。如果你找一份程序员的工作，那么你参加了奥运会的志愿者活动，并且拿到了奖励或者你参加学校的辩论队，获得了最佳辩手这些经历通常是不相关的。诸如此类的还有你帮导师代课，讲了和工作不相关的某某专业课，或者你在学生会工作等等。删除不相关的工作、实习或实践内容可以保证你的简历干净。当然，如果你实在没得可写，比如你是应届生，一点实习经历都没有，那可以适当写一两条，保证你能写够一页的简历，但是那两条也要注意是强调你的团队合作能力或者执行力之类的技能，因为这些才是面试官感兴趣的。</p>

<p>删除不必要的证书：最多写个4、6级的证书，什么教师资格证，中高级程序员证，还有国内的各种什么认证，都是没有人Care的。</p>

<p>删除不必要的细节，作为iOS开发的面试官，很多求职者在介绍自己的iOS项目经历的时候，介绍了这个工程用的工作环境是Mac OS，使用的机器是Mac Mini，编译器是XCode4.x，能够运行在iOS4.3以上环境，还有一些人，把这个项目用到的开源库都写上啦，什么ASI, AFNetworking, Cocoapods啥的。这些其实都不是重点，请删掉。后面我会讲，你应该如何介绍你的iOS项目经历。</p>

<p>自我评价，这个部分是应届生最喜欢写的，各种有没有的优点都写上，例如：</p>

<p><blockquote><p></p></p><p><p> 性格开朗、稳重、有活力，待人热情、真诚；工作认真负责，积极主动，能吃苦耐劳，用于承受压力，勇于创新；有很强的组织能力和团队协作精神，具有较强的适应能力；纪律性强，工作积极配合；意志坚强，具有较强的无私奉献精神。对待工作认真负责，善于沟通、协调有较强的组织能力与团队精神；活泼开朗、乐观上进、有爱心并善于施教并行；上进心强、勤于学习能不断提高自身的能力与综合素质。</p></p><p><p></p></blockquote></p>

<p>这些内容在面试的时候不太好考查，都可以删掉。通常如果有HR面的话，HR自然会考查一些你的沟通，抗压，性格等软实力。</p>

<p>我相信，不管你是刚毕业的学生，还是工作十年的老手，你都可以把你的简历精简到一页A4纸上。</p>

<h2>重要的信息写在最前面</h2>

<p>将你觉得最吸引人的地方写在最前面。如果你有牛逼公司的实习，那就把实习经历写在最前面，如果你在一个牛逼的实验室里面做科研，就把研究成果和论文写出来，如果你有获得过比较牛逼的比赛名次（例如google code, ACM比赛之类），写上绝对吸引眼球。</p>

<p>所以，每个人的简历的介绍顺序应该都是不一样的，不要在网上下载一个模板，然后就一项一项地填：教育经历，实习经历，得奖经历，个人爱好，这样的简历毫无吸引力，也无法突出你的特点。</p>

<p>除了你的个人特点是重要信息外，你的手机号，邮箱，毕业院校，专业以及毕业时间这些也都是非常重要的，一定要写在简历最上面。</p>

<h2>不要简单地罗列工作经历</h2>

<p>不要简单地说你开发了某某iOS客户端。这样简单的罗列你的作品集并不能让面试官很好地了解你的能力，当然，真正在面试时面试官可能会仔细询问，但是一份好的简历，应该省去一些面试官额外询问你的工作细节的时间。</p>

<p>具体的做法是：详细的描述你对于某某iOS客户端的贡献。主要包括：你参与了多少比例功能的开发? 你解决了哪些开发中的有挑战的问题? 你是不是技术负责人?</p>

<p>而且，通过你反思这些贡献，你也可以达到自我审视，如果你发现这个项目你根本什么有价值的贡献都没做，就打了打酱油，那你最好不要写在简历上，否则当面试官在面试时问起时，你会很难回答，最终让他发现你的这个项目经历根本一文不值时，肯定会给一个负面的印象。</p>

<h2>不要写任何虚假或夸大的信息</h2>

<p>刚刚毕业的学生都喜欢写精通Java，精通C/C++，其实代码可能写了不到1万行，我觉得你要精通某个语言，至少得写50万行这个语言的代码才行，而且要对语言的各种内部机制和原理有了解。那些宣称精通Java的同学，连Java如何做内存回收，如何做范型支持，如何做自动boxing和unboxing的都不知道，真不知道为什么要写精通2字。</p>

<p>任何夸大或虚假的信息，在面试时被发现，会造成极差的面试印象，所以你如果对某个知识一知半解，要么就写“使用过”某某，要么就干脆不写。如果你简历实在太单薄，没办法写上了一些自己打酱油的项目，被问起来怎么办? 请看看下面的故事：</p>

<p>我面试过一个同学，他的面试时非常诚实，问他一些简历上的东西，他如果不会，就会老实说，这个我只是使用了一下，确实不清楚细节。对于一些没有技术含量的项目，他也会老实说，这个项目他做的工作比较少，主要是别人在做。最后他还会补充说，“我自认为自己数据结构和算法还不错，要不你问我这方面的知识吧。”</p>

<p>这倒是一个不错的办法，对于一个没有项目经验，但是聪明并且数据结构和算法基础知识扎实的应届生，其实我们是非常愿意培养的。很多人以为公司面试是看经验，希望招进来就能干活，其实不是的，至少我们现在以及我以前在网易招人，面试的是对方的潜力，没有项目经验根本关系不大。</p>

<p>总之，不要写任何虚假或夸大的信息，即使你最终骗得过面试官，进了某公司，如果能力不够，在最初的试用期内，也很可能因为能力不足而被开掉。</p>

<h2>不要附加任何可能带来负面印象的信息</h2>

<p>任何与招聘工作无关的东西，尽量不要提。有些信息提了可能有加分，也可能有减分，取决于具体的面试官。而有些信息大部分情况下都是减分的，我罗列一下我认为是减分的信息。</p>

<ol>
<li><p>不要在简历中附加个人照片。个人长相属于与工作能力不相关的信息，也许你觉得你长得很帅，那你怎么知道你的样子不和面试官的情敌长得一样? 也许你长得很漂亮，那么你怎么知道HR是否被你长得一样的小三把男朋友抢了? 我说得有点极端，那人们对于长相的评价标准确实千差万别，萝卜青菜各有所爱，加上可能有一些潜在的极端情况，所以没必要附加这部分信息。这属于加了可能有加分，也可能有减分的情况。</p></li>
<li><p>不要写你的政治面貌。你以为现在互联网公司还看重你是否是D员吗? 就算看重，你怎么知道他们认为这是加分还是减分? 我知道有一家公司，只要是D员的都直接拒掉。所以，除非你是面试的国企，在互联网公司，这一条最好不要写，写了有可能是平分，也有可能是减分，加分的可能性极小。</p></li>
<li><p>不要写各种奇怪的爱好。喜欢打Dota，喝酒，这类可能带来负面印象的爱好最好不要写。的确有些公司会有这种一起联机玩游戏或者喝酒的文化，不过除非你明确清楚对于目标公司，写上会是加分项，否则还是不写为妙。（顺便说一句，据我了解，阿里的朋友特别喜欢喝酒，面试阿里写上这个可能是加分的，但如果你要是遇到阿里里面正好不喝酒的Team或面试官，不要怪我。）</p></li>
<li><p>不要使用word格式的简历，使用PDF的格式。我在招iOS程序员时，好多人的简历都是Word格式的，mac下的office那么难用，公司好多人机器上都没有mac office。我真怀疑这些人真是的想投简历么? PDF格式的简历通常能展现出简历的专业性。</p></li>
<li><p>不要使用QQ号开头的QQ邮箱，例如 12345@qq.com ，邮箱的事情我之前简单说过，有些人很在乎这个，有些人觉得无所谓，我个人对用数字开头的QQ邮箱的求职者不会有加分，但是对使用gmail邮箱的求职者有加分。因为这涉及到个人的工作效率，使用gmail的人通常会使用邮件组，过滤器，IMAP协议，标签，这些都有助于提高工作效率。如果你非要使用QQ邮箱，也应该申请一个有意义的邮箱名，例如 <a href="&#109;&#x61;&#105;&#x6c;&#116;&#111;&#x3a;&#x74;&#x61;&#x6e;&#103;&#x71;&#105;&#97;&#x6f;&#64;&#113;&#113;&#x2e;&#x63;&#x6f;&#109;">&#x74;&#x61;&#110;&#103;&#113;&#105;&#x61;&#111;&#x40;&#x71;&#x71;&#x2e;&#99;&#x6f;&#x6d;</a> 。相关的讨论可以参见知乎上的讨论：<a href="http://www.zhihu.com/question/21649995/answer/18879801">《用人单位拒绝聘用使用 QQ 邮箱发应聘邮件的求职者，这一行为是否合理？》</a></p></li>
<li><p>不要写参加过某某培训公司的iOS培训，特别是那种一、两个月的速成培训。这对于我和身边很多面试官来说，绝对是负分。面试当中，经验是一个考查点，但是学习能力比经验重要多了，如果你是参加培训学习的iOS开发，很可能说明你没有自学能力。这一点似乎很多人都没有搞清楚，大家可以看看 <a href="http://weibo.com/jeffz">@老赵</a> 在他的个人博客上发表的 <a href="http://blog.zhaojie.me/2010/04/why-i-say-no-to-aptech.html">《为什么我要反对北大青鸟》</a>。 我在2年前也写过一篇博客<a href="http://blog.devtang.com/blog/2012/01/20/we-must-self-learning/">《我们必须自学》</a>，详细解释了我的看法。</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
