<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: summary | 唐巧的技术博客]]></title>
  <link href="http://blog.devtang.com/blog/categories/summary/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.devtang.com/"/>
  <updated>2015-03-22T15:19:34+08:00</updated>
  <id>http://blog.devtang.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[唐巧]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《引爆点》读书心得]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2015/03/01/tipping-point/"/>
    <updated>2015-03-01T15:32:15+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2015/03/01/tipping-point</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/TippingPointBook.jpg"></p>

<p>春节的时候看到了萧宸宇的博客中一篇名为 <a href="http://iiiyu.com/2015/01/31/read-the-tipping-point/">《读书笔记 「引爆点」》</a> 的文章。受文章的吸引，于是把 <a href="http://book.douban.com/subject/3900987/">《引爆点》</a> 这本书学习了一下。</p>

<p>《引爆点》的作者格拉德威尔在书中主要讲解了他对于 &ldquo;流行现象&rdquo; 的理解。这里面的流行现象可以是指一种感冒流感病毒的传播，也可能指一个军事情报消息的传播，也可能指一种身着打扮的方式，也可能是一种电视节目，甚至是一个地区的犯罪行为。</p>

<p>格拉德威尔的流行理论认为，造成流行现象涉及三个必不可少的因素：</p>

<ul>
<li>第一法则是个别人物法则，讲影响信息传播的关键人物角色：内行，联系员，推销员。</li>
<li>第二法则是附着力因素法则，这条法则讲的是流行物本身所应具备的要素，它应该具备能让人过目不忘或者留下深刻印象的附着力，比如 iPod 漂亮的外形和一般随身听无法比拟的容量。</li>
<li>第三法则是环境威力法则，意思就是发起流行的环境极端重要。注意：不是重要或者很重要，而是极端重要，甚至一个微小外部环境的变化，就能决定流行或者不流行。</li>
</ul>


<p>我在读完全书后，按我自己的理解，把这三条法则分为：内部因素、可控因素和不可控因素。</p>

<h2>内部因素</h2>

<p>内部因素就是 <a href="http://book.douban.com/subject/3900987/">《引爆点》</a> 书中指的附着力因素法则。附着力因素法则要求流行事物本身要有趣、有用、能解决用户痛点、让用户产生情感共鸣等要素。</p>

<p>从互联网产品的流行来打比方，内部因素简单来说就是你的产品要好用，这个是流行的基础，任何脱离用户实际需求，不好用的产品，简单靠营销是不管用的。这一点我在读了《史玉柱自述：我的营销心得》我有了更深的体会，我一直以为脑白金是靠地毯式轰炸的广告来成功的，其实不是的，脑白金首先做到的是产品有效（改善睡眠），然后再靠有效的营销手段来成功的。</p>

<h2>可控因素</h2>

<p>可控因素就是《引爆点》书中指的个别人物法则。该法则强调了信息传播的关键节点，如果你的信息传播是那些关键节点的人发起的，则很容易造成流行，否则就很难。</p>

<p>书中举出的 <a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%AD%E5%BA%A6%E5%88%86%E9%9A%94%E7%90%86%E8%AE%BA">六度理论</a> 的例子，证明大部分的传递都是由那些极少数的明星人物完成的。书中把信息传递的关键人员分成内行，联系员，推销员，分别讲解了这些成员的特点。</p>

<p>于是，问题就转化成如何找到这类关键人员。小米联合创始人黎万强在他写的<a href="http://book.douban.com/subject/25942507/">《参与感：小米口碑营销内部手册》</a>中介绍道，小米最开始在硬件发烧友论坛中找到了 100 位核心用户，邀请这些手机发烧友来参与小米手机的体验和讨论。这就是一次成功的找内行的营销方式。</p>

<p>书中介绍的雷克萨斯轿车在美国刚刚开始销售豪华车时，因为汽车问题需要召回。但是因为雷克萨斯这个品牌当时很新，试用的用户都是汽车内行，于是雷克萨斯选择做了一次极致体验的召回行为，具体包括：给每一个用户打电话，把车加满油，上门处理等。一场本会成为灾难的汽车质量问题却为公司赢得了客户服务的美誉。</p>

<p>具体到 iOS 这个圈子，也有人发现了我其实在 iOS 这个圈子内扮演 “内行”（多年开发经验）+ “推销员”（坚持写博客）的角色。于是找我帮他们转发微博，或者购买博客的广告位。这里顺便感谢我的广告主：<a href="http://www.pgyer.com/">蒲公英</a>和 <a href="https://www.upyun.com/index.html">upyun云</a>。</p>

<h2>不可控因素</h2>

<p>我认为环境威力法则属于不可控因素。当然，可能不太严格，但相对来说是，当然，书中也讲了很多通过控制环境变量来改变流行的例子。但是，更多的时候，我们是借环境的天时地利来做事情，而不是逆天而为。雷军讲做 “站在风口上，猪都能飞起来” 也是讲的这个道理。</p>

<p>对于创业来说，其实非常关键的就是把握行业发展的趋势，在别人都没有关注的时候，抢先占领市场，利用时间窗口的优势来建立商业壁垒，这样才能成功。所以我很佩服我们的 CEO 李勇在在线教育完全没有流行的 3 年前，选择创业做在线教育，而今年众多的在线教育项目启动的时候，我们的产品猿题库已经充分利用时间窗口占领了超过 1000 万学生用户，让任何竞争对手都不敢做直接竞争，只能做差异化竞争。</p>

<p>当然，在产品细节、具体营销方式上，利用环境威力法则，在细节上结合热点事件，Duang 一下，这种小的适应环境威力法则的行为还是有用的。</p>

<h2>总结</h2>

<p>看完这本书让我想起了一个叫 &ldquo;<a href="https://appsto.re/cn/xV1vF.i">瘟疫公司</a>&rdquo; 的iOS平台游戏，在该游戏中，玩家的目标是通过各种方式来改造细菌或病毒，最终让它感染并且杀死所有人。最终玩过几次后，玩家都懂得了成功的要素，对于此：</p>

<ul>
<li>游戏刚开始时，选一个好的病毒传播点就是利用个别人物法则。</li>
<li>在游戏中，我们不停地进化病毒的各方面的能力，这就是利用附着力因素法则。</li>
<li>在游戏开始，我们要将精力放在传播上，而在游戏后期，我们要将精力放到病毒的毒性上。这样的安排，就是利用了环境威力法则。当然，根据游戏中的随机事件，灵活地调整游戏策略也是利用了环境威力法则。</li>
</ul>


<p>这是一本好书，可以更加系统地理解流行的产生，以及学会利用流行的法则来做一些决策，推荐大家都看看～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[对《iOS开发进阶》一书的解释]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2015/01/18/explain-ios-pro-book/"/>
    <updated>2015-01-18T10:17:21+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2015/01/18/explain-ios-pro-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>《iOS开发进阶》虽然仅仅在<a href="http://product.china-pub.com/3770871">互动出版社</a>可以买到，还没有在京东和亚马逊上架，但是在 v2ex 上已经引起了一些讨论和误解，见 <a href="http://v2ex.com/t/161929?p=1">此贴</a>。所以我想在这里，对本书的内容和定位做一些解释。</p>

<h2>定位</h2>

<p>《iOS开发进阶》定位于帮助那些iOS开发刚刚入门的同行快速提高自己的水平，适用于至少有3个月以上iOS开发经验的读者。不适合没有任何iOS开发基础的读者阅读。对于iOS熟练开发者，本书也能补充其知识点的可能的盲区，使其相关知识体系更为完善。</p>

<p>我可能需要强调一下，对于iOS熟练开发者（工作时间大于1年），本书也<font color=blue>只能做到补充其可能的盲区的作用</font>。或者有一些比较牛的朋友，本书也可能<font color=red>补不了什么盲区</font>。</p>

<p>我自认为其中 “CoreText排版引擎章节”以及第三章的底层原理部分是适合这部分iOS熟练开发者的。但不排除很多熟练开发者对底层原理已经很了解了，同时对CoreText不感兴趣。</p>

<p>所以希望iOS熟练开发者能够在买书前翻阅一下<a href="https://github.com/tangqiaoboy/iOS-Pro/blob/master/TableOfContents.md">本书目录</a>。</p>

<h2>内容</h2>

<p>本书中的所有内容都是我的原创，但是有部分在博客上公开过，我自己数了一下，一共有9个章节在我的博客上可以看到完整的内容，另外11个章节在我的博客上只能看到部分内容或完全看不到内容。但是很有可能，随着图书的慢慢发售，我将其它未公开的电子版内容放到网上。</p>

<p>经常看我的博客的朋友，可能会有些失望或者觉得不值。所以希望大家在买书前翻阅一下<a href="https://github.com/tangqiaoboy/iOS-Pro/blob/master/TableOfContents.md">本书目录</a>，以避免买了后悔。</p>

<h2>书名</h2>

<p>有人抱怨说《iOS开发进阶》这个书名太过于有欺骗性，应该叫《iOS开发备忘录》。对此我不太认同，《iOS开发进阶》很好地排除了那些iOS初学者，从书名上他们就会放弃看本书，而如果叫《iOS开发备忘录》就不一定了。另外，任何一个读者都应该看过目录再买书的吧？我不认为本书的书名会有那么大的欺骗性。</p>

<h2>质量</h2>

<p>一些人批评本书的内容质量比国外的 objc.io 和 <a href="raywenderlich.com/">RW</a> 的书差多了。对此我想说，您批评得对，我还需要努力！但是这不代表本书就没有价值吧？例如CoreText章节，我现在在国内外的图书中，仍然没有看到有谁把这个从浅入深讲完整的呀。第一部分对工具的介绍虽然技术含量低，但也没有谁完整整理过。与其自叹和国外有差距，不如自己实际来努力一下，改善一下国内的知识分享环境，不是更好么？</p>

<h2>最后</h2>

<ul>
<li>我写本书不指望能挣多少钱，实际上它也不能给我带来多少收入。但我真心希望这本书能够帮助到大家。现在看来，本书最合适的读者仍然是刚刚入门3个月的开发者。</li>
<li>请所有购买此书的朋友购买前先看目录：<a href="https://github.com/tangqiaoboy/iOS-Pro/blob/master/TableOfContents.md">本书目录</a>。一本书不可能适合所有水平的读者，请自己决定。</li>
</ul>


<p>愿大家玩得开心～</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我是如何完成《iOS开发进阶》的编写的？]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2015/01/11/how-to-finish-ios-pro-book/"/>
    <updated>2015-01-11T20:01:11+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2015/01/11/how-to-finish-ios-pro-book</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>前言</h2>

<p><a href="https://github.com/tangqiaoboy/iOS-Pro">《iOS 开发进阶》</a> 终于出版了，在架构师峰会的签售会上，首批 100 本图书在签售的两天很快就卖光了，前几天首先在<a href="http://product.china-pub.com/3770871">互动出版社</a>上架的首批图书也在一天内卖缺货了，能得到读者这么热烈地支持，我还是很惊喜。<a href="http://segmentfault.com/blog/devlevelup">技术人攻略</a> 的创始人张兰说：“你应该写一篇总结”。我自己也想好好的整理一下这个出版的过程，给大家分享一下此书的写作过程。</p>

<p><img src="/images/ios-pro-book-launch.jpg"></p>

<h2>选择出版社</h2>

<p>去年年底，电子工业出版社博文视点的张春雨老师在微博上私信我，问我愿不愿意写一本 iOS 方面的技术书籍。其实在这之前已经有将近 5 个出版社的老师联系过我，但是我都因为创业太忙没有答应。后来有一次差点答应过的一个出版社老师，但因为她坚持要我提供 Word 版本的书稿以及一些沟通上的问题，我最终在签合同前终止了合作。</p>

<p>张老师是足够开明大度的，在写作时间和内容上给了我足够的自由度，前期几乎没有干涉过文稿内容和写作进度（不过后来发现其实是他比较忙，没空管我）。后期也仅仅是对文章表达可能有歧义的地方提建议。这种散养式的风格非常适合我，因为我从来就是一个比较自律，以及喜欢按自己节奏做事的人。</p>

<h2>写作格式和工具</h2>

<p>我之前在某个出版社老师的要求下，曾经也尝试在 Mac 下用 Word 写作。但由于 Mac 下 Word 的糟糕体验以及对代码糟糕的排版支持，那完全就是一段不堪回首的痛苦过程。</p>

<p>而张春雨老师鼓励我用任何喜欢的工具写作，这一点是我同意合作的很大原因。我的博客都是用 markdown 语法来完成的，所以我一开始就打算用 markdown 来写作。</p>

<p>在软件上，我一开始选择 Mou 来写作，但是发现 Mou 对于篇幅超过 1 万字的文章，预览渲染会非常卡，CPU 长期达到 100% 占用。我的最新款 Macbook Air 的风扇呼呼狂响，让我不得不终止了 Mou 的进程。</p>

<p>之后有一段时间我就用 Evernote 或 Sublime text 来写作，它们麻烦之处就是 Evernote 写完之后还需要把图片转成 markdown 的链接。而
Sublime text 的问题就是无法方便地预览最后效果。</p>

<p>这一切的不便在我发现 <a href="https://www.gitbook.com/">gitbook</a> 后被改变。<a href="https://www.gitbook.com/">gitbook</a> 是一个专业的为 markdown 格式写作者提供的图书编写工具。它甚至集成了在线销售相关的功能。它也支持将书稿导出成 PDF、HTML 或 ePub 格式。</p>

<p>以下是 gitbook 的编辑界面（最左边是目录，中间是 markdown 源码，最右边是预览）：</p>

<p><img src="/images/gitbook-ui.jpg"></p>

<p>我用 <a href="https://www.gitbook.com/">gitbook</a> 完成了此书后半部分的编写。gitbook 有时候会出现两个中文字符在显示时重叠的问题，不过整体体验比 Mou 和 Evernote 要好多了。唯一的一次事故是 gitbook 对中文支持不太好，如果章节名不带因为的话，gitbook 会错误的地将章节覆盖到父级的图书目录，造成其他章节的内容被覆盖。我幸运的将书稿内容保存在了 Dropbox 目录下，所以恢复出来了。</p>

<h2>配图和示例代码</h2>

<p>对于写作中需要的示意图截图，简单的我就直接用 QQ 截图了，复杂的我使用的是 <a href="http://www.clarify-it.com/">Clarify</a>，它的标记功能比较丰富（不过中文支持比较差）。另外一些类图或架构图，我就直接使用 keynote 来做了。</p>

<p>考虑到技术书籍通常配图都比较少，所以我这次尝试，那时用比较多的配图来做辅助说明。另外我尽量把图书的涉及代码都放到网上，仅仅留一些关键的代码片段以节省篇幅。</p>

<h2>如何安排时间和控制进度</h2>

<p>由于有过写作的经验，所以我预先就估计好了这会是一个一年左右的工作。实际上它确实花了一年时间。</p>

<p>我希望把这个当做一个自己的 “创业项目” 来做，看自己能否执行好一个较长远的规划。我把图书编写拆分成每一个章节的写作工作，然后希望用 1~2 周完成一个章节。这样的好处是每周都可以看到明确的进展和产出。</p>

<p>我具体在做的时候是尝试用 Scrum 的方式来安排自己周末的时间。简单来说就是把书稿的内容进行拆分，然后对于细分到每一个章节的内容进行估分。接着我的每一个周末的目标就是把当周安排的章节写作完成。</p>

<p>当然，人都是需要休息的。所以周末两天我通常不会安排满。我会安排一整天用来写作，而另外一天做小量的修改和休息。如果有加班，就暂停写作。</p>

<p>虽然我没有跑过马拉松，但我感觉写作的体验和跑马拉松类似。前期的起跑和最后的冲刺都比较激动，但是中途长达一年的写作过程却是孤独，枯燥和寂寞的。这个时候，需要自己的坚持和自我鼓励。</p>

<h2>关于电子版</h2>

<p>该书我专门保留了电子版的版权，我本来希望把书放在多看上销售，主要是因为我个人就是多看的重度用户，而且我知道多看对电子书有加密保护。但是后来联系多看阅读时才发现他们已经不和个人作者合作了，他们建议我将版权授权给出版社。这让我感觉非常失望。多看阅读这种作法使得它无法颠覆传统出版社的渠道，另外如果竞争对手允许个人作者的话，多看阅读还可能失去不少优秀的图书的发行机会，进而影响它的电子书平台的地位。</p>

<p>在网上抱怨了此事以后，有一位朋友说可以协助我在豆瓣阅读发布此书。所以顺利的话，稍后会有豆瓣阅读的电子书版本销售。如果豆瓣阅读的出版进行得顺利，我也会将电子版发布在百度阅读、淘宝阅读等其它电子书平台上。</p>

<h2>关于作品收入</h2>

<p>技术书籍的写作通常都是不怎么挣钱的。那拿我的书来说，估计版税一共会有2万块钱。而写作此书大概花掉了我将近一年的周末时间。如果是要专门为了挣钱的话，可以有非常多其它的性价比更高的，更轻松的方式。</p>

<p>但是，如果可以重来，我还是会选择写这本书。传递知识的乐趣和成就感还是比挣钱更有意思一些。也希望有更多的一线开发者投入到写作分享的行列中。</p>

<h2>一些小结</h2>

<ul>
<li>推荐用 markdown 格式配合 <a href="https://www.gitbook.com/">gitbook</a> 写作。</li>
<li>推荐用 Scrum 的方式安排进度。</li>
<li>推荐用 <a href="http://www.clarify-it.com/">Clarify</a> 作配图标记。</li>
<li>书稿放在 <a href="https://www.dropbox.com/">Dropbox</a> 下自动同步会非常安全。当然，你需要学会科学上网。</li>
<li>如果想在 Mac 下写作，那还是找一个不需要 Word 方式审稿的出版社吧，与我合作的电子工业出版社就是这样。博文视点的张春雨老师和刘芸老师(微信号:ly15201392806)都非常不错。</li>
<li>从交稿到出版至少也有 1 个月时间，做好心理准备，前期不要宣传太猛，我这回从签售会到网上能够买到，将近过了一个月。我由于不懂事，签售时宣传得太狠，结果弄得跟饥饿营销似的。</li>
</ul>


<h2>写作者的未来</h2>

<p>未来互联网的发展会使得传播更加容易，所以我相信：好的内容会更容易获得读者，出版社和书商作为渠道的力量会越来越弱。到那个时候，或许写作真正的能成为很多人的职业，并给他们提供不菲的收入。</p>

<p>到那个时候，我希望我能够成为其中的一员，不但可以随意地选择工作时间和地点，还可以享受传递知识的乐趣和成就感，希望这一天能够早日到来。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2014年个人总结]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2015/01/01/2014-summary/"/>
    <updated>2015-01-01T21:03:18+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2015/01/01/2014-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2014年对于我来说是重要的一年，因为一方面我刚好年满30岁了，另一方面我的家庭生活和工作都经历了很大的变化。值得总结的包括：</p>

<ol>
<li>通过分享，进一步提高了自己的技术影响力</li>
<li>创业进一步取得成绩</li>
</ol>


<h2>技术分享</h2>

<p>2014年，我的技术分享包括：</p>

<ol>
<li>在自己的博客上发布了58篇技术文章。</li>
<li>在InfoQ网站发表了35期“iOS开发周报”。</li>
<li>在《程序员》杂志和CSDN网站上发表文章4篇，分别是《从Facebook看移动开发的发展》、《iOS应用安全开发概述》、《WWDC2014，苹果的“软件”发布会》、《那些好用的iOS开发工具》。</li>
<li>在InfoQ网站和《架构师》迷你书上发表文章4篇，分别是 《作为码农，我们为什么要写作》、《ReactiveCocoa &ndash; iOS开发的新框架》、《深入理解Tagged Pointer》、《专访《iOS测试指南》作者羋峮》。</li>
<li>受朋友邀请，在深圳微信、人人网和豆瓣做了三场技术分享，分享的主题都是：《深入Objective-C对象模型》。</li>
<li>11月2日在CSDN主办的MDCC移动开发者大会上做了一次分享，主题是：“猿题库的流量优化之路”。</li>
<li>12月20日在InfoQ主办的ArchSummit北京上做了一次分享，主题是：“猿题库客户端的技术细节”。</li>
<li>完成了图书<a href="https://github.com/tangqiaoboy/iOS-Pro">《iOS开发进阶》</a>的写作，100本签售版很快卖光，不过正式出版得到2015年1月中旬。</li>
<li>开源了两个猿题库客户端的iOS基础库：<a href="https://github.com/yuantiku/YTKKeyValueStore">YTKKeyValueStore</a> 和 <a href="https://github.com/yuantiku/YTKNetwork">YTKNetwork</a>，分别得到了400多和700多的star。</li>
<li>微信公共帐号：iOSDevTips 发表了将近100篇推送，得到了10000多的粉丝。我的微博 <a href="http://www.weibo.com/tangqiaoboy">@唐巧_boy</a> 分享了上百条技术内容，得到了13000多的粉丝。</li>
</ol>


<p>年初的时候我还会怀疑自己的影响力，但现在已经习惯了成为iOS界的“大V”了。微博上分享技术类信息转发常常超过50次，也会常常被人@提醒来请教问题。</p>

<p>那我是如何树立起自己的技术影响力的呢？这其实主要是通过写博客的方式。我没有想到，从我2010年底开始学iOS开发，到现在短短4年时间，通过博客我能够获得这么大的影响力。现在我也看到越来越多的人加入到技术分享的行列中，用原创的技术博客给整个社区带来知识的分享，同时收获自己的成长和影响力。</p>

<h2>关于创业</h2>

<p>我们今年顺利拿到了<a href="http://tech.sina.com.cn/i/2014-07-22/11209510273.shtml">C轮1500万美元的融资</a>，估值达到1.25亿美元。我自己的创业感悟就是觉得决策团队非常牛逼，另外大家的执行力都非常强。我今年除了做日常的iOS开发外，还承担了一些别的事情，包括：</p>

<ul>
<li>指导了一位iOS开发零基础的实习生，现在他能够独立的进行开发，非常高兴看着他取得这么大的进步。</li>
<li>指导了一位实习生完成了Latex渲染引擎在移动端的移植（但其实主要是他的工作出色），这个工作使得我们的客户端在显示公式上和市面上所有同类应用相比具有决定性优势。</li>
<li>承担了校园招聘的组织工作，大家都被出面试题搞得焦头烂额的，不过最终我们还是搞定了，也收获了不少很有潜力的应届生。</li>
<li>开始负责小猿搜题这个项目，开始更多地思考产品方面的东西，更多的沟通工作，也开始为更多事情焦虑。</li>
</ul>


<p>负责小猿搜题项目对我是一个新的挑战，之前我作为一个iOS程序员，基本上都只需要专注于技术层面上的实现。而现在我不但需要参与产品的讨论，也需要做更多的组织沟通工作。我们团队仍然保持着强大的执行力，小猿搜题从7月底立项到9月底上线只经历了短短2个月时间。而我们的评测数据显示，我们在搜索质量上毫不逊于竞争对手。但我们需要改进的事情还有很多，希望小猿搜题的用户量和活跃度能够超过猿题库，成为又一个拥有海量初高中生用户的产品。</p>

<h2>读书</h2>

<p>今年为了更加深入的掌握Swift的函数式编程特性，学习了Scala语言以及coursea上的Funtional Programming相关的课程，不过仍然没有找到感觉。我感觉可能后面多写一些Swift程序才能有深入的理解。</p>

<p>今年也读了不少产品的书，包括《我的互联网方法论》、《思考的技术》、《失控》、《定位》等。</p>

<h2>个人Milestone</h2>

<ul>
<li>完成 《iOS开发进阶》的写作</li>
<li>创业完成C轮融资，开始负责小猿搜题项目</li>
<li>有了宝宝</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[写在创业两周年]]></title>
    <link href="http://blog.devtang.com/blog/2014/10/01/startup-2nd-year-summary/"/>
    <updated>2014-10-01T22:06:20+08:00</updated>
    <id>http://blog.devtang.com/blog/2014/10/01/startup-2nd-year-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一年前写了一篇名为<a href="http://blog.devtang.com/blog/2013/06/17/startup-anniversary-note/">《写在创业一周年》</a>的文章，眼看创业已经两年多了，我就寻思着是不是再写一个创业两周年的总结。之所以拖了几个月，一是因为刚刚满两年的时候，我们公司刚刚拿下了<a href="http://tech.sina.com.cn/i/2014-07-22/11209510273.shtml">1500万美元的C轮融资</a>，但是还没有对外公开，所以不方便写。二是因为最近在忙<a href="http://www.yuansouti.com/">小猿搜题</a>这个新项目，顾不过来。现在正好国庆了，可以有时间好好思考总结下。</p>

<p>如果说创业第一年，我努力提高了自己的基本功：包括技术实力，沟通能力，执行力，情绪控制等。那么创业第二年，我的提高可能就是更多的思考了。为什么我们能够在短短两年时间就做到1.25亿美元的估值？我觉得核心的原因就是：正确的决策+强大的执行力。执行力在以前已经说过很多次了，这次想分享一下我们的决策。</p>

<p>创业两年，在我看来我们经历了两次重要的决策。</p>

<p>第一次重要决策是：放弃做粉笔网转而做猿题库。这其实可以拆成两件事情：一、放弃粉笔网，二、决定做猿题库。有些创业公司成功的关键是坚持，有些创业公司成功的关键是转型。在我看来这两者并不矛盾，其实关键是你想清楚了所有的事情。</p>

<p>放弃粉笔网是因为我们想清楚了这个模式是有问题的，所以我们并没有在这上面投入更多的市场推广费用，为团队节省了大量资金。这次试错，我们花的时间不到半年。不过也是因为运营粉笔网，我们发现了新的方向。我们的市场运营同事在邀请老师加入粉笔网时，发现了学生在手机上做题的需求，从而为团队找到了新的努力方向。</p>

<p><img src="/images/2013-summary-fenbi-close.jpg"></p>

<p>我们团队的特点就是执行力强，猿题库从计划到上线，我们只花了3个月。猿题库行测上线之后，收到了来自用户的良好反馈，这使得团队一下子确定了方向是正确的，大家的信心都恢复了。</p>

<p>第二次重要的决策是：切入K12市场。我们本来打算把所有职业类考试的客户端都做一遍。但是我们的CEO李勇觉得这个模式如果被竞争者抢先用来做K12市场后，我们会很难受。所以我们主动放弃了很多职业类考试类客户端的开发，转而做猿题库高考。</p>

<p>正因为这次决策，使得我们能够在短短半年时间，就积累起全中国超过10%的高考用户（每9个高考学生，就有一个用猿题库高考），随后的猿题库初高中整合版本也非常受学生欢迎，登上了AppStore教育榜首（我们没有刷榜）。也因为这次决策，才使得我们能够有C轮1.25亿美元这么高的估值。</p>

<p><img src="/images/ape_appstore_top.jpg"></p>

<p>虽然我没能参与这两次决策，但是我能感受到公司的管理层在创业上的深度思考，每一步都是经过仔细分析和推敲的。也因为这样，我们团队的大多数人就能够专心到事情的执行层面，把具体的事情做好。</p>

<p>另外，我们公司非常强调“透明”，李勇会通过邮件或者周五全体会议的方式，将公司的想法传递给每一个人，大家能够知道每一个决策背后的原因，从而在做事情的时候有一个最根本的指导。李勇也多次强调大家有问题要说出来，通过沟通达到相互之间信息的透明。</p>

<p>未来，猿题库应该还会经历很多重要决策，例如怎样用移动互联网的特点获得更多用户，例如如何给用户提供更多增值服务，获得收入。在线教育这个创业方向，与移动互联网结合起来，到底能有多大的想像空间，还需要我们一步一步探索。</p>

<p>我很期待着与团队同事一起，为教育开辟一块新的市场，最终改变教育。</p>

<p>最后，欢迎大家加入我们，这里有我们的<a href="http://www.yuantiku.com/campus/">职位介绍</a>。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
